<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>编辑推荐</title>
        <link>http://www.jianshu.com/recommendations/notes</link>
        <description>简书是一款属于写作者的笔记本, 我们致力于提供一个简洁而优雅的环境让你专注于书写。</description>
        <item>
            <title>如何快速写出一篇软文？ by 刘教练 · 日记本</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/2112da85e69b</link>
            <description>           &lt;p&gt;从品牌的传播成本的角度考虑，软文是性价比很低的一种形式。它不仅长，需要消费者花时间去阅读，甚至连品牌的名字都不会出现。虽然如此，软文依旧获得了众多商家的认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商家们花很多钱雇佣网络红人去写软文，发软文，但大多数消费者根本就没有意识到“哦，原来某某牌子的东西这么好用啊”，那为什么许多商家还乐此不疲地找网络红人发软文呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要回答这个问题，首先要确定的是，软文的受众是谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为主要有两部分群体：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.长期上网并且有一定购买力——软文传播主要通过网络，最终目的是实现销售目标；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.有一定的教育程度，讨厌乏味无乐趣；有一定审美，讨厌粗暴无情调——软文大多是通过故事为产品做宣传，故事的好坏直接决定了软文能否被广泛传播，每个愿意传播软文的消费者一定都不会喜欢“恒源祥，羊羊羊”这样的广告；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，可以大致确定，软文的主要受众为85后、90后、95后。这个群体的网感普遍很好，渐渐拥有了强大的购买力，他们所喜欢的文化从亚文化逐渐转变成社会的主流文化……咳咳，扯远了。总而言之，确定了受众之后，再去研究他们喜欢什么，是一个最基本的逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么这类群体喜欢什么呢？很显然每个人都有各自的爱好，喜欢不同领域的事物。不论是什么东西，都绝对不是简单、粗暴、毫无情调的东西。但可以确定的是，只要他们觉得有趣，他们认可你，他们就会帮你分享，形成病毒式传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是商家们愿意花钱制造软文的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于个（xian）人（de）兴（dan）趣（teng），我已经养成了“每次看到长微博/QQ聊天截图/微信聊天截图/网红逗逼文就会仔细寻找到底是在给什么牌子做广告”这个习惯，再加上自己也写过一些软文，渐渐地摸索出了一些写软文的技巧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开始介绍之前还要再啰嗦一句，如果你的产品并不是面向这一群体的（比如2B的产品，我之前就写过这样的软文，基本都是公司的销售做水军，完全没传播），还是不要期待软文这种形式了，反正也没人去帮忙传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了生动形象地介绍，我会找一些最近的经典案例来辅助说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我把软文分成两类，第一类是为了给品牌做公关，不宣传具体的产品；第二类是希望通过软文销售具体产品。给品牌做公关一般是个漫长的过程，不是一两篇软文可以搞定的，所以重点在第二类软文，也是网络上见的最多的一类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一类软文的首要元素是“生活化场景”——从产品的使用情境出发去构想故事背景。从使用情境出发，最容易让消费者或产生兴趣，或感同身受，或心生向往。以前段时间@天才小熊猫 给华为mate 7写的软文为例。&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/80276-d89bd9b2ea6b31db.png?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="d89bd9b2ea6b31db" data-width="603" data-height="234"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;可以看到这篇长微博已经被转发了17万次。算上二次传播，以及若干微信、微博盗用内容重新发出来的传播，可以说是非常成功的一次软文营销。&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;手机是人人必备的产品，整个故事中谈到的“锁屏”、“支付”、“充电”，都是每个消费者使用手机的时候会遇到的问题。这就是“生活化场景”。对于游戏来说，“生活化场景”就是游戏中的某些具体体验；对于化妆品、保健品来说，“生活化场景”可能是自己对产品的体验，也可能是把产品当做礼品送给别人的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个元素是软文的“主题”。“主题”不一定要是具体的事情，可能是一个方向或基调。在上面的例子中，“主题”就是一种基调——“逗逼”的基调。在这个娱乐至死的年代，逗逼、扯皮、萌化、物品拟人化，往往最能引起消费者的关注。除此之外，有些软文主要内容是讲男女之间的情感纠葛，可能是小三、背叛、分手的故事，这样的软文的主题就是“情感”；有些软文讲人生、旅行、寻找自我的经历经验，主题可能就是“选择”或“梦想”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个元素是软文的“核心点”，这个点应该是直戳人心的“痛点”、“high点”、“娱乐点”，满足消费者内心的各种需求。在上面的例子中，这个“核心点”就是那只猫。猫是集卖萌、神经、慵懒、高傲于一身的象征，能迅速博取消费者眼球。整篇软文都用逗逼的语言围绕着这只猫展开，于是诞生了用猫锁屏、地铁不让带猫进入等情节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常，软文的“核心点”决定了软文是否能够被广泛接受、喜欢和传播。这也是最考验软文作者实力的一个元素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了以上三个元素外，还有一些需要注意的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个是软文所宣传的产品的特征，一定要描述清晰。比如上面的例子，详细地解释了指纹功能录入功能。再比如之前@彭萦 给HeyJuice排毒果蔬汁写的软文，清晰地记录了该产品的外型和使用方法，很有说服力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再一个是对细节的完善，做到不说废话，每一句话都暗暗包含了对产品的宣传。在此不得不佩服@天才小熊猫 的软文中的一些小细节，比如&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/80276-1f08178ad9993923.png?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="1f08178ad9993923" data-width="443" data-height="60"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;作者在最开始的时候提到了自己在无聊的玩手机&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/80276-a1bfba392428bb00.png?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="a1bfba392428bb00" data-width="405" data-height="89"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;之后又提到了已经两天没充电了，暗示读者该手机的续航能力很强。&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈完软文的切入点和策略，现在再说一下软文的展示形式。现在见的比较多的有三种：纯故事类、图文并茂类、纯图片类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人感觉纯故事类适合一些比较深沉的主题，如情感、梦想、抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图文并茂类是一种比较普遍的软文形式，可以通过PS、影视剪辑、搞笑图片的穿插，实现娱乐的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纯图片类的软文的应用也比较多。一种是微信、QQ对话框的截图，三言两语讲一个故事，不用PS，准备小号就好了。多用于感情类、撕逼类软文。另外一种是系列图片的拼接，更考验作者的功力，@天才小熊猫 那篇《苹果发布会的总结》就是经典案例。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/80276-e33c98d16fcfa296.png?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="e33c98d16fcfa296" data-width="599" data-height="235"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;最后再说一句，我认为写出一篇成功的软文，和开发一个成功的广告一样，都是需要创意和灵感的。而这些好的创意和灵感，都来自于生活中的学习与积累。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Mon, 10 Nov 2014 17:28:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>证信者马克西穆斯（Maximus the Confessor） by Eduardoinchina · Ikónion</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/bb17c988f9ff</link>
            <description>           &lt;p&gt;证信者马克西穆斯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maximus the Confessor&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企鹅君&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈悲大能的天父呵，为何选取我来记录这位圣徒蒙难的事迹？我感到惶恐不安，唯恐我的笔有所遗漏；不，我的笔如此贫乏，若能记录下只言片语，就已是我力所能及的极限，怎配和使徒行传做分毫的比较？这支卑微的笔啊，我，来自科尔齐斯的马可(Markos of Colchis)，皮特松达(Pitsunda)修道院的修士。且让我来讲述证信者马克西穆斯的最后时光(承蒙上帝的指引，第三次君士坦丁堡普世会议已为他平反，基督一志论的异端再无容身之地)，愿他的灵魂在天堂安息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我尚年幼的时候，就成为了一名修士。那时我曾经去过世界的中心君士坦丁堡朝圣，瞻仰过圣索菲亚大教堂。回程中，我在克里索波利斯的菲利皮库斯修道院停留过一段时间。马克西穆斯那时是修道院的院长，名气颇大。在那里，我有幸目睹了他与被免职的基督一志派异端，被免职的前普世牧首庇鲁斯的辩论，马克西穆斯大获全胜。我未曾料到的是，这样一位正教的捍卫者，竟会在之后遭受异端残酷的迫害；当时的我更未料到，二十年后，我将有荣成为马克西穆斯事迹的记录者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那之后发生的事情想必诸位都已经清楚：异端牧首保罗和彼得的统治，皇帝康斯坦斯二世面临的继承危机，内战，邪恶的庇鲁斯的复位，直到去年普世宗教会议，彻底谴责异端，恢复了正教，邪恶的异端被绳之以法。“在你们中间不免有分门结党的事，好叫那些有经验的人显明出来。”然而，马克西穆斯没有等到尘世中的平反，他悲惨地在我面前为正教而殉难。愿仁慈的天父保佑他的灵魂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一年，我在偏僻的格鲁吉亚山区，前述的皮特松达修道院中做修士。那时教会饱受一志派异端的戕害，我们在黑暗中度日，然而确信正教终将光复，并坚持着每日的祈祷，为天父必将用他大能的手将事态翻转，将异端除尽：“从前在百姓中有假先知起来，将来在你们中间也必有假师傅，私自引进陷害人的异端，连买他们的主他们也不承认，自取速速的灭亡。”那时我偶然也曾想起过马克西穆斯，他和罗马牧首马丁一同被康斯坦斯皇帝（我们哀叹皇帝被迷惑！）下令逮捕，交付那些异端之手审判，有流言说他们都已经被杀害了。那时我的心何等哀痛！之后的某一天，我收到一封信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莎草纸上的字迹歪歪扭扭，简直难以辨认。如果是以往，我们也许会认为它是恶作剧，但是那天，天使加百列告诉我，这封信中有重要的信息，于是我花了一个下午搞清楚这封信写的是什么。前面是一堆常见的赞美上帝的言辞，然后中间出现了一段话，引起了我的注意。“我是克里索波利斯的马克西穆斯，”信中说道，“‘我为这福音受苦难，甚至被捆绑，像犯人一样。’我受了痛苦的刑罚，被判流放到高加索山中。我想到你，马可，认识我。请你收留我吧，一个受难的罪人。”末了，信的落款也歪歪扭扭，不知何故。信中没有什么证据能证明写信人是马克西穆斯，但是我还是认为，我们修道院无论如何应该收留任何为上主受难的人，于是我在信中说的时间，决定去往信中描述的地点，迎接这位（也许是冒名的）可怜人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天，过了约定的时间许久，我渐渐有些焦躁不安。“我的心哪，你为何忧闷？为何在我里面烦躁？”但是我却同时有了另外一种感觉，即今天即将有什么极为重要的事发生，于是我又静静地等待着。到了太阳即将落山的时候，从街道上走来一只病怏怏的驴子。驴背上仿佛有一只庞大的寄生虫粘附其上，仔细一看，是一具皮包骷髅。驴子慢慢向我走来，又从我身边走过去。在它靠近的时候，我看着那副骷髅，它还缺了右手。驴子逐渐越走越远，然而这时我突然看到骷髅的脚一动——我一惊！于是我快步向前追上那有气无力的驴子，靠近那具散发着气味的躯体。它残存的左手突然抓住我的手臂，虽然软弱无力又立刻垂了下去，但看得出已经使出了全部的力气。它做出书写的动作，于是我手心向上把手凑过去，它的手指极其缓慢地，在我掌心里依次写下M,a,ξ三个字母，然后迟疑了一下，大概是看我明不明白，需不需要继续费力写下去。这时我明白了：他就是马克西穆斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对他说道：”马克西穆斯？“他做了一个正确的手势，然后伸出手表示想要的动作。我想他既然已经半死不活，于是问道：“水？”手势表示强烈同意。“食物？”同样如此。我在小镇上弄来了水和食物，然后艰难地把他翻转过来，仰卧在驴背上。他的脸干枯开裂不成人形，看起来至少在土里已经埋了五十年。当我扳开他的嘴时，发现里面一片血污——他的舌头断了。自然他也无法吃面包了，于是我买了一些牛奶，希望能够灌进他胃里（如果他还有胃的话）。的确可以，而且牛奶也没有从身上哪个洞里漏出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引导着驴子和它也许活着的主人去山上修道院是一件困难的事，夜晚则完全不可能。于是我花光了身上带的钱币（我只准备了招待一位能走路的活人的钱），勉强说服了一个贪财心切的村民让这具晦气的躯体在他家里寄宿一晚。第二天早上，驴子死了。现在的选择有：我背着他上山，或者让他在镇上恢复到能行走的水平（或许等到他死在镇上？）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢上帝。在那个村民开始用驱逐杀人犯的语言驱逐我时，另一位马可修士——萨拉帕尼斯的马可——到了镇上，本来打算购买一些耕种用具。我向他说明了情况，于是我们决定把马克西穆斯放在运农具的牛车上一同带回修道院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对医术略有心得的巴西尔修士一度认为他已经死了，因为他“已经没有脉搏或呼吸了”，对他的任何问话也没有反应。经过我们的一再辩驳，他才答应给这具东西提供食物配额。我把面包和牛奶捣成细碎的糜状物，来喂食他。后来他活过来了，这是毋庸置疑的。巴西尔称赞我是希波克拉底，并希望我以后能负责感风寒的修士的照顾工作，但我以需要先让这个人恢复到能下床状态为由回绝了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我毫不讳言这个目标失败了。马克西穆斯终其一生也没有再能走一步路，尽管我们曾经把他抬到过院中空地透透空气。但是将近一个月后，他恢复到肢体可以运动的水平，左手经常热情地挥动。我们通过一种不对称的方式交流：我问他一系列（我们能提供的）东西，如果他需要，做出手势，我就提供给他。而如果他要主动表达什么，他会在空中写几个字母给我看，非常吃力，当然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于他的许多问题依然无从知晓：例如，他是怎样变成现在这样只剩半个身体的样子的？是异端对他用了酷刑？他被放逐到这里，是谁的命令？是君士坦丁堡的牧首（愿神降罚于他）吗？那封信是谁写的？字迹那样歪斜，难道当时他已经没有右手了？我并不打算问他这些问题——因为这些问题除了为我自己和他招来祸患外并无好处，而且最乐观地看，以他现在的残躯，也不太可能撑过今年冬天，我能做的，就是为他送终。“在白发的人面前，你要站起来；也要尊敬老人，又要敬畏你的神。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是当他感到自己逐渐恢复的时候，马克西穆斯自己要求莎草纸和芦苇笔。他用笔写了一些句子，字体和寄给我的那封信大致相似。“你使人坐车轧我们的头。我们经过水火。”他写道。我不太清楚他凭记忆写下圣经句子的意思，但是他越写越多，有时一天能写满好几张，于是我开始分辨其中的字迹。开始的内容难以识别，因为他的手腕实在无力，但是后来越来越清晰，字迹也更加好辨认。这其中的一些原因是我后来才知道的：马克西穆斯天生是左撇子，然而在受教育时为了避免被看做与魔鬼为伍者，他被教育成用右手写字。现在他训练自己的左手，希望能够用左手写字。用左手写字在方向上和用笔上都困难颇多，但是他写了几个星期后，已经能够让普通人看懂了，这令我很吃惊，虽然他写的还是很慢——这些都是题外话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但愿下面的东西不要流传！或者说，愿下面的内容在许久之后才被后世人看见！因为异端的幽灵近日起又开始在帝国中徘徊，我看见了异端的先兆——有些人将要摧毁教堂，毁灭修道院！愿这些记录不会在敌基督手中付之一炬。另外，我并不希望下面所写的有些内容被还和我们尚有一丝关系的人读到，并加以歪曲，毁坏我们的声誉，马克西穆斯和我都不愿如此。所以，让这些手稿留待百年之后，或帝国再传承十代之后，再由和我们已无关的后来者来阅读吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照他写下的内容，将近十年前，他和罗马牧首马丁一起被皇帝的手下逮捕，带回君士坦丁堡，只因为他们支持正教，反对一志论。马丁遭到折磨，很快就死了，而他则一直被异端监禁在首都（“你不要以给我们的主作见证为耻,也不要以我这为主被囚的为耻。”）。四年前，基督一志论的异端们设下法庭审判他，而他拒绝改宗，于是被判流放到刻赤。今年初他被押回首都，异端牧首彼得亲自审判他，然而他再次拒绝承认异端。彼得下令将他的舌头剪去，右手砍断，使他不得说话或写作。（“感谢上主留给我一只左手。”）遭遇酷刑后他被流放到我们格鲁吉亚，大意是让已经年老体衰的他自生自灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“基督一志的邪说认为基督有神人两性，却只有一个意志，是神的意志。可是，按照这种论调，基督没有人的意志，那么人的那一性是一个被抽去了意志的空壳，这样的论调和基督一性论又有什么分别？而基督一性论的异端更是在迦克顿会议就已被谴责，那么这些魔鬼要把这种只在亚美尼亚残存的异端引入帝国的殿堂，灌输进皇帝和帝国人民的心，又是什么居心呢？”马克西穆斯花了一整天，写出了这义正词严的谴责词，然后日复一日地重复抄写：他在写到异端的名字时故意写得歪丑，写到皇帝一词时又精雕细琢，力求端正。他还哀叹帝国的堕落，从刑罚上就能看出：真正的罗马人怎么会使用如今割舌、砍手、挖眼、阉割等一系列残忍的酷刑呢？这是在野蛮人和波斯人当中才会有的东方酷刑，目的是享受折磨人的痛苦。何等背离神恩的教诲！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是他还有另外一个目标，他写道，“狄奥尼修斯”。我问道，是哪个狄奥尼修斯？他又在后面补上“亚略巴古的”一行。“那位保罗的门徒！”我反应道。只见他又在下一行写下：“保罗的门徒，希腊的法官，雅典的第一位主教，神秘论的开创者。”他写的很慢，虽然已经尽可能地快了。我站在床边，等着他一个字母一个字母地写。这时他又写道：“恳请你，马可，我有太多要写，可是写的太慢，恳请你按照我的授意替我写作，然后我再来修订吧。不然，在我写完所有要写的内容前，也许我已经死去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我会做你的笔。”我答应道。那几晚我们同床共枕，他用结痂的右臂断肢触摸我的脖子，让我不禁阵阵战栗。他想到了什么，于是翻了身，取一张莎草纸，在我面前缓慢地写下一个词。“合而为一”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后我知道了许多事情：马克西穆斯家庭是首都人，而他出生在耶路撒冷，那已经是七十多年前了。他在雅典接受世俗教育。马克西穆斯年轻时去过亚非利加行省（那时尚未沦陷），那里活跃着多纳图派异端（“比起一志论异端，他们简直纯洁如羔羊”他说道）。然后他担任希拉克略皇帝的随从，之后却突然蒙神召选，成为了修士，不幸的是他处在一个正教如此衰微的年代。不过我们还是回到正题吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“亚略巴古的狄奥尼修斯，有关他你知道什么？”他写道。“但有几个人贴近他，信了主，其中有亚略巴古的狄奥尼修斯。使徒行传里记着。”我回答道。“他的文章？”他写道。“我读过他的天阶体系论，和天使的特性与品级那文章。”马克西穆斯摇头。他写下几个书名：论圣名、象征神学、神圣赞美歌。然后他又写下“书信”一个字，后面是几个人名：提摩太、提多、该犹、使徒约翰、士麦那的波旅甲。“狄奥尼修斯给这些人的书信？”我问道。他示意是对的。接着他写道，他所剩的时日不多了，最后的事业就是，将狄奥尼修斯的启示昭示世人，而这本书将起名为《秘言》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间已经入夏。我向院长申请不参加劳动而专心为马克西穆斯记录，得到了批准，这也许归功于院长对正教的信念和对正教神学家的尊重，尽管他在表面上不得不表态拥护基督一志论。另一方面，我和马克西穆斯之间的默契逐渐加强了。他只要写下"ι"" δ"两个字母，我就知道他在称“神圣的诠释者”。我记录一句，就向马克西穆斯读出，后者时而点头，时而在纸上写下另几个字母，来指称另一个他想言说的事物或概念。开始以后一种情况居多；随着时间推移我们逐渐融合为一，他用颤抖的左手写下的字母，和我的右手记下的语句，构成和谐的照应。我们的工作以每天好几页的速度进行着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我过着十几年来最神圣的生活。从少年时代之后，再没有一个时段我如此渴望阅读。为了了解马克西穆斯所指称的事，我必须在马克西穆斯睡觉后，熬夜苦读狄奥尼修斯的文章。“不可思议的太一是一切理性过程都无法把握的。”我朗读道，“至善是心智和灵魂之光，因为他用心智之光照亮所有超天界存在者的心智；而且因为他将盘踞在灵魂中的无知与错误驱赶出去，他也给灵魂一份神圣之光。”这时天边的光微微出现，而床上传来含糊的喉音。马克西穆斯醒了，他每天同样睡得很少，这可以解释为老年人的常态，或是对工作的投入，或是临死前的回光返照。“我对你寻求观照那神秘的事物的忠告乃是：丢掉一切感知到的和理解到的东西…尽你的一切力量向上努力，争取与那超出一切存在和知识者合而为一。”马克西穆斯引用了这一句。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“神圣之爱，或被称为渴求，”在马克西穆斯指引下我写下并读道，“渴求和爱都可以用于圣名，两者实为同一。他们称祂为被爱的和被渴求的，因为祂是美善的；他们又称祂为渴求和爱，因为祂是推动和提升万物朝他来的力量；因为说到底，祂正是那至美与至善，本着自身并启示自身的太一，是自身超越统一体的美好进程。”这时，马克西穆斯的左手抓住我，食指指甲在我手臂上写下"έ""κ""σ"。于是我明白了，我背诵着狄奥尼修斯：“狂迷出神的结果，爱者不再属于自己而属于爱者。”马克西穆斯抓着我更加紧了，指甲嵌进我的肉里，他的眼中开始湿润。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到八月的一天，我突然醒悟了什么。“雕塑家削去那多余的，以得到他所欲求的形象。上帝将诸民族剪除，正如此理。”我向马克西穆斯问道，“这不是普罗库斯的比喻吗？为什么更早的狄奥尼修斯会使用？”马克西穆斯突然两眼失神，左手颤动不止。“或者这一段是后来混入正文？”我问道。马克西穆斯的手臂——左臂和残存的右臂，大幅度地痉挛抖动，我不得其解。良久，马克西穆斯要过笔，在纸上写下：“狄奥尼修斯 - 达马修斯”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切都明白了。经过两天不情愿但绝非简略的描述后，我从马克西穆斯那里得知一个绝望的消息：署名狄奥尼修斯的这些文章并非那位保罗同时代人所写，那些给使徒约翰的书信也是伪造的。而它们的真实作者，即伪造者，是雅典的达马修斯，那位以最后一位柏拉图派学者自命的人，他虽百般强调自己的虔信，却时时透露出希腊异教的气息。而今，他居然伪造了天国的位阶，教会的秩序，他想做什么？不可饶恕。而更令我气愤的是，为什么马克西穆斯，这样一位大神学家，在濒临死亡之时，却要为这些伪作作注？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“爱。”马克西穆斯写道，每个字母停顿片刻，带着庄重。在年轻时，马克西穆斯到过雅典……是达马修斯将神性的种子种入了他的身体中，让他之后会在盛年幡然醒悟，成为隐修士。“光。”“流溢。”马克西穆斯写道。老年达马修斯，那扭曲虚弱的身体，那斑驳皱纹的脸部，却更让他爱那灵知，那智慧的最后继承者。“罗马人，希腊人，现在是东方人。”马克西穆斯诅咒今天帝国堕落成为东方式暴君的玩物，和东方奴隶的居所。他还诅咒东方的侵略者，因为是和他们的战争，还有从他们那里掳获的财富，使得罗马和新罗马堕落至此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，为了马克西穆斯，为了达马修斯——我们继续写着，而我此时带着不信任，却又带着悲悯和爱。几天后，马克西穆斯突然停止了我们的工作。他坚持要拿来羊皮纸。我从院长那里拿来昂贵的羊皮纸，给马克西穆斯，而他的左手已抖动不止，难以书写。然而，努力了一个下午，他终于写下了他想写的内容，字体很大，笔划抖动弯曲：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“狄奥尼索斯 是 达马修斯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克西穆斯 是 马可&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达马修斯 是 马克西穆斯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狄奥尼修斯 不是 马可”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不知道他想表达什么，于是轻声地问他。之后我又耐心地等了一会儿，只见他写下&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以理解三位一体之法 理解之”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后几天，他放下了狄奥尼修斯的文章不注，开始执意要我记录达马修斯的故事。查士丁尼大帝下令将雅典学院关闭，在原址兴建教堂，达马修斯一度被迫流亡波斯，最后公开宣布忏悔和皈依正教才得以返乡……然而，我的疑惑越来越大。我的头脑开始混乱不止，我的笔也开始紊乱。于是我终于鼓起勇气问道：“但是……达马修斯在查士丁尼时代后再无消息，想必也不可能活过百年；而您，出生在提比略二世治下……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克西穆斯的喉咙里发出几声沉闷窒息的笑声。他在纸上引用狄奥尼修斯：“完全沉默……”于是我自然地背诵，接上下文：“因为它将最终与那不可名状者融为一体。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时他开始干咳，他那本来血肉模糊，疮痂混杂的口中，开始吐出血污，食糜，舌头的肉块，他的手臂，双腿，所有的伤口和肢体一起抖动，血和尿液溅到我的身上，他开始翻滚，开始发出低哑的吼声，开始撕扯床单。我试图按住他，但他吐出血，迷糊了我的眼睛。他的表情扭曲，然后开始露出诡异的笑容。“您要离开了？”我问道。他在癫狂的颤动中，努力点了点头。“那么，您已忏悔了？”我略有不安地问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的脸上露出幸福的，解脱的笑容，我上次看到这笑容还是他在我们这里第一次能够写字的时候。他尽力蠕动，在涂满血污，处处破洞的床单上，最后蜷缩成一团。他摆出了一个字母Ω的形状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几年后，异端牧首彼得也死去了，据说他的死状并不比马克西穆斯好看多少。他后来被掘开坟墓，挫骨扬灰，而马克西穆斯的尸体被首都的神职使节从我们这里移葬回了君士坦丁堡。天父赐福于皇帝君士坦丁四世，感谢普世牧首乔治。第三次君士坦丁堡普世会议终于宣判了基督一志派的异端，让正教得以恢复。马克西穆斯被教会追封为“证信者(Confessor)”，以表彰他虽未直接殉教，却为捍卫正教忍受了巨大的痛苦和折磨。他的文章进入了教会正典的行列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我永远也无法知道狄奥尼修斯究竟是谁了。我只知道的是，“语言越来越力不从心。”那么就让我愚钝的笔停下吧。愿天父赐福于帝国与人民，教会与信众，圣徒与修士。阿门。&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2014 17:34:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>设计无处不在（二） by 汪一一 · 倚马千言</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/630d3e6bb9af</link>
            <description>           &lt;h2&gt;设计的踪迹&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;原始人打制石器，留下的粗制的表面，与现代工艺加工的高精度表面相比，可以看出设计进化背后是人类操控能力的进化，操控能力的进化亦带来了意识层的认识变化，比如原始人在打制手斧的时候就未必意识到平面；打制石器时是原始人用手来控制石头在另一块石头上撞击留下痕迹，现代工业时期是人通过智力成果比如数据来控制机器完成预期的特征；从石器的痕迹可以追踪到打制的过程，通过机器生成的特征一样可以回追到设计源头；我们认知人工制品，并不会想同生产它的那些机器交流，依然还是同背后的人交流；在手工业时期，人工制品上的人文品质来自于用手制作这件物品的工匠个人，而进入现代工业，人工制品上的人文品质来自于设计，比如摸着一块金属面板，鲜有几个人会去体会冲压它成型的机器是多少吨位，它是如何强有力，金属在它面前又是如何的温顺如何具有可塑性，我们只会感受到这种金属材料被操控被处理形成的手感和温度是如何的舒服和合适，将其归功于人的操控力而不是机器的，所以此时设计就成为人工制品确切说机器制品的人文痕迹。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;手工制品会留下手的痕迹，这个痕迹并不是说工匠的手印留在了制品上，或许在制品上你都分辨不出是使用哪一种工具加工的，所以这里说的痕迹是指人文意义上，这个人文意义也并非是指一种知道是人加工之后无端附加的情调，而是指使用者和制作者在人如何制作东西这一点可以产生对话或共鸣之处；但到了工业制品，这种人文痕迹脱离开制作，更加非身体化了，它们就是设计。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;以前我们说过设计是天生具有目的性，设计必然有意图，设计作为有明确和强烈意图的行为，它就必定留下“作案”的踪迹，通过对这些踪迹的追溯，我们可以接近意图的源头，而这个源头是产品灵魂的最主要促成因素，所以我们可以通过对踪迹的追寻去直接地认识产品的灵魂，否则你只能在潜移默化中接触它。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;设计“作案”的踪迹是什么，有哪些？容易理解的比喻就是如同看画，绘画“作案”的踪迹是笔触，可是如上面所说物品尤其是现代工业产品上是没有设计师的字面意义上的痕迹的，那么什么算是呢？一条独特的线条和轮廓就是，因为设计师想做成这样或想做不一样的，或许有其他因素，那么这条痕迹就是可追踪的了。但是多数情况，不会有这么明显，比如产品的轮廓看起来非常平常，或者是一些看似独特设计的轮廓你追踪不到什么，似乎是设计师一时兴起而画的，恰如你刚系好鞋带准备开始追踪，一抬头没想到就碰到了死胡同的墙壁了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;我们追踪设计的痕迹，不是猜测设计师的思路或者完成制造过程等逆向工程，而是解读设计去寻找产品的灵魂。轮廓这一条显而易见的踪迹，追踪它要么不知所终要么无功而返，因为我们将轮廓的概念狭隘化了，比如一般的产品的轮廓指的只是外边框，顶多在增加一些特征轮廓，比如面板或屏幕的边框。而这些边框轮廓可能只是设计和产品的一部分，如果要找到可追踪的痕迹，需要将轮廓这个概念扩大，而不是限制于外边框。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;那么那些可追踪的踪迹是什么呢？&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;轮廓和接缝&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;当两种及两种以上状态不均匀连续的表面相遇，它们就在相遇处形成了轮廓。这就是扩大化之后的轮廓概念，一个物品上两个部件相遇就形成一道接缝，它是轮廓；当同一个部件内一个斜面与一个平面的形态相遇也在这个部件内形成了一条轮廓线，有时在设计上可能是曲率连续，在这一旦在视觉上出现了不均匀连续，就将其分为两种状态，比如在汽车的引擎盖这么单一的物体上就有几道内部的轮廓线；当一个物品的状态与空气相遇，显然是状态不均匀连续的因为是两种物质，那么它们相遇就形成了物品的外表面，外表面就是轮廓；这个外表面在观察者视平面上投影形成的边界线就是平时我们最熟悉的物品的轮廓，也就是上面说的“外边框”。我们在平面软件中碰到的“outline”和三维软件中碰到的“wireframe” ，就是这种轮廓概念的一种表达。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这个概念扩大之后的轮廓就可以定义多数物品的设计特征了，它也给了我们很多可追踪的踪迹，我们需要找一条最直接的，通过它可以窥见物品的灵魂，人工制品的灵魂。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;它就是接缝。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;我们通过接缝，可以通向产品的内部，同时它也是一样给我们留了一条通向其灵魂的缝隙。&lt;br&gt;并不是所有人工制品都有缝隙的，是的，比如碗、碟、杯子、筷子之类，有很多都是单一材料连续一体的，它们身上在完好时就没有缝隙，如果我们从另外一个角度来看，也就是这些产品，它们在人类制作东西的历史上是非常缓慢的进化着的。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;而看看我们周围的，比如此刻就在你旁边的人工制品，它们都是有缝隙的，可能现在你才发现，它们的接缝是如此的多，几乎就是由这些接缝来定义的产品，不是吗？因为这些产品都是多个零件组合起来的，而当零件和零件配合在一起就形成不可避免的缝隙。而人工制品的灵魂源自哪里？源自物品的制作，而接缝揭示物品制作的逻辑，它就是我们用来追踪的最直接的踪迹。&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;接缝的历史&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;最早的打制石器被认为是人类制作工具的开始，虽然在学术范围内是没有异议的，考古挖掘也提供足够的证据，但是在人们心中，总是认为这些早期的打制石器和从自然中捡到的石头没有太大的差别，因为看不到人工的痕迹，这个人工的痕迹不是指石头撞击石头留下的痕迹，而是可明确识别出是人加工而成的踪迹。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;但是当我们面对那些打磨光滑，穿孔的石器（或骨器贝壳类等）就没有疑虑了，因为它们只能通过人工才能实现。当人类祖先开始编制，开始将细绳穿过钻出的小孔，开始在石器上绑上手柄……人类制作物品的历史就向前跃进一部，因为开始有组合了，尽管单一形态的物品制作也在进化之中，但明显是前者推动了制造史的发展。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;当把一块石头叠到另一块石头，将一根木头连接到另一根木头，两块石头和两根木头的关系就在它们交接处表现而出，如果说工艺是干预和操控，那么交接之处的缝隙正好表现出人类制作物品留下的踪迹。&lt;/p&gt; &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://www.hi-id.com/atcl/2011/Skara-Brae-House.jpg" alt=""&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;斯卡拉布雷（Skara Brae）的新石器时代建筑遗址，图片来自&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Skara_Brae" target="_blank"&gt;维基百科&lt;/a&gt;。建造时间是约公元前3180到公元前2500年之间，比金字塔和巨石阵还要早，因为当时缺乏木头而且石头原料不需要再加工就可以用，所以在没有加工石器的工具情况下，他们也能用石头来制作家具，你可以在图片上看到最显眼的橱（一般认为是衣橱）以及四块石板围城的储物箱。看着图片你几乎可以模拟它们是怎么建造起来的，石头叠加的顺序，因为我们可以从石头的接缝来追踪建造的逻辑。&lt;/p&gt; &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://www.hi-id.com/atcl/2011/Inca-masonry.jpg" alt=""&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;能让人看着就感动到要哭的印加石墙（如果还没有哭，&lt;a href="http://encrypted.google.com.hk/url?sa=p&amp;amp;hl=zh-CN&amp;amp;pref=hkredirect&amp;amp;pval=yes&amp;amp;q=http://encrypted.google.com.hk/search%3Fq%3Dinca%2Bstonework%26hl%3Den%26newwindow%3D1%26biw%3D1366%26bih%3D555%26prmd%3Dimvns%26tbm%3Disch%26tbo%3Du%26source%3Duniv%26sa%3DX%26ei%3Dzp6rTv3UNYiaiAfRkvHkDw%26sqi%3D2%26ved%3D0CDMQsAQ%26gws_rd%3Dcr&amp;amp;ust=1415759281104643&amp;amp;usg=AFQjCNG6tW_mYgaMqf-tS_mqcwtSIa-9JA" target="_blank"&gt;请搜索 inca stonework&lt;/a&gt; ），著名的库斯科的12角石，在图片来自&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Inca_architecture" target="_blank"&gt;维基百科&lt;/a&gt;。印加时期（15世纪）的一些干砌石墙搭配紧密到插不进刀片，大量的多边形石块相互咬合，那些边缘的小切口看上去是多么的现代，而实际上这种技法很古老。秘鲁是地震频繁，但这些印加石城却屹立不倒，和这些石头编制的方式有很大关系。可以看一下 Hans-Christian Schink 拍摄的&lt;a href="http://www.rothamel.de/en/Hans-Christian-Schink/Peru/Hans-Christian-Schink-Peru-Sacsayhuaman-4.php" target="_blank"&gt;一张照片&lt;/a&gt;，在这道石墙中你可以看到两种接缝，一种是人工的接缝，一种是自然的裂缝，你可以从这两种缝隙的比较中体会人工制品和自然物的差别，这道自然缝隙或许就是地震带来的影响。在前印加时期的 Ollantaytambo 有巨石墙，但巨石之间被分割开填入小型的石块，也是为了抵御地震。一些印加石匠工艺在古埃及就可以见到，同样是为防地震的，比如放置在建筑转角的有折角的石块，而且这个折角非常小，这些多边形石块切割也可以在金字塔中看到，一些比较可以&lt;a href="http://www.ancient-wisdom.co.uk/constructiontechniques.htm" target="_blank"&gt;见此&lt;/a&gt;，似乎在介绍古希腊和古罗马的石匠工艺的书上也可以&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File:1858_Illustration_of_Ancient_Masonry_Italy_Greece.jpg" target="_blank"&gt;见到&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这些接缝并不是一条简单的分割线条或者就一道缝隙，它是经过精致处理的，比如说形成缝隙的石头的边缘经过打磨，形成一圈小的斜面，就如我们现在做的一些“美工缝”的处理一样，带来了精细制作的接缝和轮廓感。此时，接缝就成了建造的表达输出途径了。&lt;/p&gt; &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://www.hi-id.com/atcl/2011/Muuratsalo-summer-house.jpg" alt=""&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;Alvar Aalto 的 Muuratsalo summer house （也叫 Experimental House ），图片来自&lt;a href="https://secure.flickr.com/photos/andrewpaulcarr/270629006/" target="_blank"&gt;这&lt;/a&gt;，阿尔托使用不同的砌砖法拼出不同的肌理。砖墙发展到固定或标准的形式，像是这一种人类的制作物品的文明发展到了成年，但人类不会止步于对造物的追求，因为一旦陷入既有方式人类就失去了操控力。肌理是类同元素的组织形态，如果类同元素之间是通过人工组合的方式拼贴到一块，那么接缝就是表达它们如何组织到一块的。在这个阿尔托的这个夏季别墅外边，还有刷成白色的砖墙（&lt;a href="http://www.douban.com/note/61164276/" target="_blank"&gt;见这&lt;/a&gt;，或更清晰的图片&lt;a href="https://secure.flickr.com/photos/andrewpaulcarr/270628905/in/photostream/" target="_blank"&gt;见这&lt;/a&gt;），虽然砖被涂料覆盖，但是我们依然能感受到一块块砖组成的肌理，因为接缝依然在表达这种肌理。&lt;/p&gt; &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://www.hi-id.com/atcl/2011/Carlo-Scarpa.jpg" alt=""&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;上图左&lt;a href="https://secure.flickr.com/photos/pg/4925982104/" target="_blank"&gt;来自这&lt;/a&gt;，右&lt;a href="https://secure.flickr.com/photos/kalantziscope/5241430178/" target="_blank"&gt;来自这&lt;/a&gt;。如果说到接缝，无论如何都要说到斯卡帕，如果说接缝是人类文明痕迹，那么斯卡帕歌颂它并把荣耀归于上帝，它直通上帝。城市笔记人曾写过一篇文章叫做&lt;a href="https://dyl703.wordpress.com/2009/02/24/%E6%8E%A5%E7%BC%9D%EF%BC%88seamjoint%EF%BC%89%EF%BC%9A%E6%96%AF%E5%8D%A1%E5%B8%95%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%BB%88%E7%BB%93/" target="_blank"&gt;《接缝（seam+joint）：斯卡帕时代的终结?》&lt;/a&gt;，或许他就是最后的舞者。可以在 Flickr 或豆瓣 Zhizhong 的相册（&lt;a href="http://www.douban.com/photos/album/49347800/" target="_blank"&gt;奎里尼基金会&lt;/a&gt;和&lt;a href="http://www.douban.com/photos/album/48416561/" target="_blank"&gt; Brion 家族墓&lt;/a&gt;）上欣赏更多斯卡帕。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;城市笔记人在那篇文章中写到：“到了20世纪这个工业化时代，当实体砌块材料变得如此昂贵、贴面和覆层不可避免的时候，建筑师们对建筑身上要不要体现接缝有了分歧。”但不管是否体现，接缝总是存在，不管设计师是如何得想掩盖虚饰，如果接缝不能表达自己的真实构造状态，它会掉下来的。&lt;/p&gt; &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://www.hi-id.com/atcl/2011/mortise-tenon.jpg" alt=""&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;距今四千多年的巨石阵，它们是通过卯榫结构搭接在一起的（图片&lt;a href="http://www.ancient-wisdom.co.uk/constructiontechniques.htm" target="_blank"&gt;来自这&lt;/a&gt;），一般认为这种工艺是从木工哪转变而来的，资料说明公元前2500年埃及的45米长的太阳船（&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Khufu_ship" target="_blank"&gt;Khufu ship&lt;/a&gt;）就用到了卯榫，在图上模型展示的是通过系缝将木板组成一起。通过绳索来绑系两件及以上部件，是原始时期最自然的方式，我们可以从古埃及的关于木匠的壁画中可以看到（&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Woodworking" target="_blank"&gt;一&lt;/a&gt;，&lt;a href="http://www.heritage-images.com/Preview/PreviewPage.aspx?id=2357177&amp;amp;pricing=true&amp;amp;licenseType=RM" target="_blank"&gt;二&lt;/a&gt;），第二副图展示的是脚手架，我们目前也还在用，而卯榫的大范围应用还需要工具的发展，进入铁器时代。&lt;/p&gt; &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://www.hi-id.com/atcl/2011/ming-armchairs.jpg" alt=""&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;这是 &lt;a href="http://www.vam.ac.uk/content/articles/l/living-in-china/" target="_blank"&gt;V&amp;amp;A&lt;/a&gt; 馆藏的明代黄花梨四出头官帽椅。人们怀念老式木工，怀念卯榫结构，最主要是觉得卯榫才是真正的两块及多块木头连接的合理又合情的方式，用钉子或者胶水是肤浅的，它更像机器的逻辑，而不符合人类因制作工具诞生的文明这种荣耀的形象。不同的卯榫结构搭接之后形成的缝隙基本也是不同的，接缝喻示着结构和造物逻辑，这也是为什么我们看到这样的四面燕尾榫的缝隙也可以推出它真实的结构。&lt;/p&gt; &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://www.hi-id.com/atcl/2011/Wegner-The-Chair.jpg" alt=""&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;Hans Wegner 的 &lt;a href="http://www.pp.dk/index.php?page=collection&amp;amp;cat=1&amp;amp;id=11" target="_blank"&gt;The Chair&lt;/a&gt;，技术和工艺的发展，为制作东西带来了更多的自由度以及可能性，比如完全掩盖接缝，那么也遇到了建筑中“要不要体现接缝”的问题了。由于体量的关系，在建筑上如果去掩盖所有的接缝是荒唐的，而在产品上是完全可能的，比如焊接打磨抛光再表面处理，完全可以掩盖掉原先的接缝，但也不是所有的接缝都能掩盖的，比如产品绝大多数需要拆卸，实际上目前掩盖的基本为哪些不合理的缝隙，比如由于各种条件的制约使得产品在生产过程中会在前表面留下一道影响视觉的缝隙。但像 The Chair，有接缝反而让人感动更安全，因为我们接触太多伪饰的东西，比如单凭视觉你无法辨别对面放着的有木纹的东西是不是真的木头，经过伪饰的东西它只留给人们一个假象，而将它的制造过程、设计的逻辑和灵魂全都掩埋掉了。&lt;/p&gt;          </description>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 10:51:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>在原始部落的 “野草” 种植地拍摄的宝丽来照片 by VICE中国 · 日记本</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/bbf0fa1ddbf1</link>
            <description>           &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-145e28cf878fd0cf.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="145e28cf878fd0cf" data-width="1840" data-height="1232"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;澳大利亚摄影师 乔尔·鲍彻（Joel Bouchier）今年来到了巴布新几内亚，在一个以种植大麻为经济支柱的高原村落里住了下来。十几年前的一场冲突，使得当地很多儿童成了孤儿，他们也由此开始在比自己大不了多少的成年人影响下，学习吸食、种植和销售这种经济作物。这项 “社会实践” 为他们的村子带来了稳定收入，当地人觉得离了这项产业的话，情况只能变得更糟，不过这也同时加剧了该国青少年滥用药物的社会问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟他们住在一起的日子里，摄影师乔尔拍摄了一组宝丽来照片，这套作品现正在墨尔本2014独立摄影节中展出。&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-bb66bc74239bf435.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="bb66bc74239bf435" data-width="831" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;VICE：为什么会选择去巴布新几内亚？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔尔·鲍彻：那地方一直是我的目的地之一。巴布新几内亚离澳洲很近，人们却很少看到来自那里的消息。我起初只是想去那里的高地上看看，但不知道会发现什么。所以我就带着相机去了，想试试能碰到什么有意思的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你是怎么遇到这些种植 “野草” 的小孩们的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始我四处闲逛了一个多星期，什么照片都没拍，什么好玩的都没见到。不过我却花了不少钱，几乎就要被困在当地了，负担不起接下来两周的食宿支出。有一天我正失落地坐在那里等待黄昏，突然有一家伙结结巴巴地开始跟我聊起天来。我问他住哪儿，他就说可以带我去开开眼。就这样，我拿起我行李，跟着他翻山越岭横跨河流小溪，最终来到了这个村子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看见这哥们儿带了一个白人进村，所有人都惊了。我本来只是想待几个小时，结果他们非留我过夜，于是我就说那干脆我在你们这儿住一个月得了。一开始我没有马上就举着相机到处拍，我得花时间表现出我对他们的尊重，也尽量跟他们混得更熟一点。后来我终于拿出了宝丽来相机，大家看见这种即拍即影的照片后，就都开始追着我给他们照相。说真的，创作过程十分顺利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎克·阿里亚斯（Zack Arias，现代摄影大师）也提到过，说宝丽来相机其实就是一种社交工具，因为你能马上把给别人拍摄的照片呈现出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对，所以我一直喜欢用宝丽来拍照片。我把照片给他们看了以后，所有人都没见过自己出现在这种相纸上的样子。这就是开启一道交流大门的钥匙吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想讲述和构建这样一个关于毒品和孩子们之间关系的故事，又不想弄得太消极的话，会不会有点费劲？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你首先得明确这个主题的来龙去脉是怎么回事：即使是在政府的控制之下，当地人成百上千年的传统也从没有被改变过。只有在过去的50年里慢慢有了法律的介入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我讲述的这个故事中，这些孩子都没有父母。大概八、九年前，当地部落间因为咖啡种植园的问题发生过一场战争，因此这拨当时年仅6、7岁的孩子都是从孤儿长大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时村里还有一些不到20或者20多岁的大一点的孩子，他们教会了这帮小孩吸食大麻。因此他们都是环境的产物，就是这么长大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们对待这玩意儿的方式跟澳大利亚有什么不同吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更有瘾一些吧。他们一直把它当成烟草这么抽，而且这么抽了几百年了。我觉得有些人确实误会了大麻这玩意儿，这东西确实是一种药物，对身体会构成伤害，尤其是抽得这么凶的时候。有些只有8、9的孩子，从早上起来到晚上闭眼几乎就没停过，整天都在抽。这点确实挺可怕的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是在新西兰的农场长大的，那儿也跟他们差不多，我见过一个6岁的小瘾君子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得这就是他们聊以度日的方式吧。在当地，酒精制品又贵又难以买到，尤其是在这种根本不存在货币体系的原始社区里。所以大麻成了他们的首选，因为这东西唾手可得。此外，我觉得跟他们家里一代又一代人的影响也有关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得巴布新几内亚是一个安全的地方吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我得说莫尔斯比港（Port Moresby，巴布新几内亚首都）确实不太安全。比如我亲眼见过有人从树丛里窜出来，劫持了一辆满载货物的卡车；我还目睹过人们把一个女人和她的家人追出了城，因为他们觉得这家人是巫师或者女巫……怎么说呢，当地人的有些做法真的还挺中世纪的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过话说回来，当地可能确实挺危险的，但我尽量不去在意这些事。只要你碰上一个白人，就会听他跟你说小心点那些如何如何恐怖的经历，我就尽量不去听他们讲的故事，毕竟我已经在这儿了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编译：陈子超&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：本 汤姆森&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下拉浏览更多照片：&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-e022b91f3c963ebf.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="e022b91f3c963ebf" data-width="813" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-e4ed4ae27a4da419.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="e4ed4ae27a4da419" data-width="820" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-b33b349f063967b0.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="b33b349f063967b0" data-width="816" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-916b6a457f2189ba.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="916b6a457f2189ba" data-width="825" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-6c52ecde0fd36dcb.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="6c52ecde0fd36dcb" data-width="831" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-5aed74b13f348709.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="5aed74b13f348709" data-width="825" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-b7d1d431624d5e4d.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="b7d1d431624d5e4d" data-width="819" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-0bd1f5e3c52f77ec.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="0bd1f5e3c52f77ec" data-width="834" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-e35a5deb065301a6.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="e35a5deb065301a6" data-width="811" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-d664971db711015e.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="d664971db711015e" data-width="827" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-ccc3e44c38e0fc43.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="ccc3e44c38e0fc43" data-width="814" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-7eb36c41b1895e55.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="7eb36c41b1895e55" data-width="831" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-dd09ce96768447c3.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="dd09ce96768447c3" data-width="819" data-height="1000"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;更多内容，就在&lt;a href="http://www.vice.cn" target="_blank"&gt;VICE.CN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关注我们的新浪微博：&lt;a href="http://weibo.com/vicechina" target="_blank"&gt;@VICE中国&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者疯狂的关注我们的微信，来玩#行不行#&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-3f99b6d4352d0c11.gif?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="3f99b6d4352d0c11" data-width="532" data-height="401"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;         </description>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 10:47:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>我们却没有再牵起彼此的手 by 拉莫 · 午夜厨房和不知疲倦的电冰箱</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/c4d14cbbe3d7</link>
            <description>           &lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/66255-ded19a569693546e.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="ded19a569693546e" data-width="449" data-height="300"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;“你幸福吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我终于在一年后再次坐在A面前和她吃简单的饭时候，A和我聊幸不幸福的问题。不知道她是受到《新闻联播》的启发，还是为什么，当我吃饭的时候，她用大学时候看我的表情看我，出神的看我，但我丝毫没有矜持，吃自己的饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你幸福吗？”她突然问我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我抬头看她，她笑着，笑容依旧美丽，但需要剥离，如果将笑容和那张脸混合在一起，看起来就让人心疼了，她的脸像长方形的陈旧的木片，在这木片上面，我看到了苍老、疲倦，就像一朵藏在暗室里的花，她的花瓣失去了光泽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不幸福，如果仅仅以钱来看。”其实我想回答她，从工作上来看，我很幸福，因为我做的是自己喜欢的行业。但我还是告诉了她我不幸福，因为现在我终于失去了和她聊生活、爱情的激情。要知道，大学恋爱时候，我们可以抱着在学校的林荫里聊一个晚上，那时候什么都是最美的，但现在，岁月作祟，我们之间有了大大的鸿沟，换句话说，她不再是我的女神，尽管我曾经是那么爱她，当然，我也希望她曾经也这样爱过我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但未可知，最后她离开了我。十年后，她又说，如果当初，不离开你，肯定我们会更幸福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说这句话的时候，她已经有了想要的房子和成都户口，老公是光前公司的安装师傅，我见过一面，很高的身材，很老实的表情，我知道她不会喜欢这样的人。于是后来她给我说了那样一句话：“要是当初不分开------”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“都过去了，还提它做什么？”我拒绝了她的继续表述，我想起了，那一次她还给我提过，老公是性无能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但关我什么事呢？我又不是男妓。当时我只这么想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在她问我幸不幸福时候，我又想起了她说过的这些话，但我不想继续和她聊彼此的私人生活了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“知道吗，阿洛现在还没有女朋友，同学都结婚生子了。”我想岔开话题，说完看她，结果几十秒过去了，她拿着勺子，定定的用空洞的眼神看前边，那前边没有任何值得看的人和东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“喂，吃饭啦，多吃点，这么瘦。”我打她的手，提醒她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃过晚饭，我们往锦城艺术宫赶，这是我第一次去这里，我的包里攥着一张七点半的票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你去看吧，我觉得和你们站在一起，我就像头猪一样。”我们站在大厅的门外，她拿着手机和同事发短信，商量晚回两个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“晚回两个小时，我们一起看场话剧。”这我的提议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不能啊，我要回去值班。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A在加油站任站长，今天轮到她值班，必须值班到晚上十点，但现在我不想让她走，我想让她和我一起看一场话剧，更何况，她也是爱文艺的人，更何况当年我们恋爱时候，只请她看了一场电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过现在有个关键的问题，我想请她看话剧，但我手里只有一张票，我围着锦城艺术宫转了很久，将她留在门口，我想寻找售票处，重新买两张挨在一起的票，我想牵着她的手，像当年一样，一起坐在剧场里。但我转了很多次，没有售票处，最后我转到两个带着工作牌的人面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“请问，今晚的话剧售票吗？”我比划这，像是外国人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“噢，卖票，”高个子男人很诧异，“还有人买票？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我卖两张给你吧。”男人从包里拿出两张，或许，那是他今晚的票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我接过两张票，每张60元，“多少钱，”我忐忑的问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“两张80吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很感激的谢过男人，然后拿着两张票，我们可以坐在一起的票对她扬手，像取得一场重大的胜利：“一起看话剧吧。”我再次央求她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道她要值班，但却发着短信和同事换班，我知道她高高说了和文人格格不入，但却说想看一看从未接触过的艺术形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我能化解她矛盾的心里。当我们拿着票，站在检票口的后时候，我无比快乐，但我又好难过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果从一开始我就能和你在一起做你喜欢的事呢？”我在心里伤感的问。后来我笑自己，想什么呢，现在他就是容颜见老，失去光泽的别的男人的女人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，别人的女人，现在我带她去看话剧，而且没有任何的犹豫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我怀疑，当我对这场话剧做出不好的评价时，是不是为了一晚上我都没有专心看过。因为总是有如水的往事从舞台上向我涌来：“圣诞节看场电影吧。”我说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好呀，好呀。但那么贵。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没关系啦，三年都没有看一次，毕业啦。还要送一双手套给你呢。”我捧着手套站在电影院的门口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;戏剧结束，我们在天府广场的地铁口分手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不好意思，我在这里搭地铁，我要赶回公司值班。”她一边招手，一边奔跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你走吧，我走路回去，几分钟，人民公园。”我很大方的和她挥别。走到天府广场的边沿，我又转头去看地铁口，她早已不在那，我转身，将手插进口袋，站在人行道上等绿灯。很多人在亮着红灯的人行道上奔跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我，和少数的人，站在人行道上等绿灯。这时候我才遗憾的想起，我在心里许了好多年的愿，说终有一天再见她，一定会再牵一牵她的手。但这样的夜晚就这样飞快地过去了，我们却没有再牵起彼此的手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永远不会再牵起彼此的手了，也许，见面也会更少，更少了------&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 18:34:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>西城无故事之三——夜读 by 慕明 · 西城无故事</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/c280087fb3ff</link>
            <description>           &lt;p&gt;进入十月，超市门口摆上了大大小小的金色南瓜，街头穿着奇装异服的人也多了起来，月底的万圣节算是短暂秋天的最后一个停顿。美国以深秋景色著名的是东北的新英格兰地区和五大湖的北密歇根地区，每年秋假都会有大批摄影爱好者奔赴。西雅图所在的华盛顿州被称为常青州(the Evergreen State)， 来自太平洋的温暖海风被北瀑布山脉(North Cascades)拦截，即使纬度如齐齐哈尔，秋冬季节这里的温度也基本在零度之上。附近山间的植被以各种松树，冷杉为主，常年青翠，所以见不到万山红遍，层林尽染的壮观景象。不过，住所和公司附近也有些小规模人工种植的大叶枫(Bigleaf Maple)，就是五掌裂状的标准枫叶样子，每天回家路上看着树叶一点点变幻颜色，正是山明水净夜来霜，数树深红出浅黄。想起小时候跟爸妈挤公共汽车去看香山红叶，以为也是这样的掌状大叶子，哪知香山红叶的树种大部分是叶形椭圆的黄栌，还有点小失望。如今站在阳台上就能看见白草红叶，只是遗憾无人同赏。&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/79788-61b25319200ed8dc.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" alt="公司园区的红叶"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;公司园区的红叶&lt;/div&gt; &lt;/div&gt; &lt;p&gt;由秋转冬，冷雨萧瑟，朋友们很多办了滑雪季卡，驱车北上或东进一两个小时，只要一进山，气温顿时下降十度，城里的细雨到这里变成了鹅毛大雪，得天独厚的高山雪场从十一月开放到四月，是在周末逃离阴雨绵绵的城市的最好去处。滑完一天雪，回城大吃一顿小肥羊自助，漫长的冬夜也在翻滚的蒸汽中热闹起来。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;作为美国本土纬度最高的城市之一，冬日的西雅图白昼很短，十二月份，八点钟天光才渐渐亮起，下午四点半，太阳已经急不可待地下班回家。第一年上班的时候还不太习惯开车，每天坐班车回家，高速上往往要堵二十分钟，同车的人们除了玩手机的，也有不少拿了Kindle或者书在看。忽然就想起自己已经很久没有好好看书了，研究生两年的课余生活被作业，课程项目，打工，找工作占满，忙里偷闲的时候，也多是跟宅师傅吃吃喝喝，一起宅着打游戏或者刷网页。回国几次，地铁里的人们无论穿着打扮如何，最新款的手机普及率都非常高，偷偷瞄一眼屏幕，各种流行应用第一时间就登陆移动平台，填充碎片时间。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;而美国的节奏没有这么快。虽然iphone年年翻新，但在美国，智能手机的普及率在2013年还只有61%， 中国是66%。考虑到美国的城乡差距，基础建设差距等等都远远小于中国，平均消费能力高于中国，这个数字还是很值得思考的。美国人把没有上网等功能的老式手机叫做笨手机(dumb phone)，跟智能手机(smart phone)相对应，还有相当一部分人，保持了一些看起来略为笨拙的生活方式，比如阅读长篇文字。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;在骚味弥漫，老鼠横行，堪称美国第一脏乱差的纽约地铁里，不提无线网，连手机4G信号都没有，常常可以看见形形色色的人们摊开各种语言的书籍；波士顿的红线地铁连接哈佛，麻省理工所在的剑桥镇和市中心，晚上十点的车厢里，回校的男生掏出一厚本诗集，耳机里响着的重金属坐在旁边都能听见；而从西雅图到费城的飞机上，白发如雪的奶奶看的是新科普利策奖的小说，西装革履的中年大叔从电脑包里翻出一大本八开硬皮封面的日本园林画册。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;于是在西城的漫漫寒夜里，也重拾了读书的习惯。独居异乡，又终日写代码，有时候一天也开口说不了几句话，透过文字，却和那些或亲切，或渊博，或坦诚的作者神交已久。也还是要刷人人豆瓣微信facebook，吃喝玩乐更是不能落下，只是在聚会散后，所有的社交网络都再也没有新提醒时，可以拿起强行塞进158行李箱的中文书，或者手机上的阅读器，一眼望向另外的天地。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;小时候看书口味偏重，英法文学都嫌轻巧华丽，非得要俄罗斯文学才镇得住，沉迷于托尔斯泰的橡树和普宁的传奇诗，要大声朗诵叶尼塞河划过西伯利亚宽阔的胸膛，才够浓郁，俄味儿。到了国外，真正沐浴在欧风美雨下了，才发现对中国文化，不论时代，形式，都了解太少，面对异国友人，有时感觉很惭愧。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;认识一位匈牙利和台湾混血，美国长大的姑娘，是日本文化的狂热粉丝。去她家拜访，她拿出京都带回来的宇治抹茶招待，大谈日本茶道。我也想说一说从神农尝百草就开始的中国茶史，却无奈发现无论是自己的知识，语汇，还是美国人能接触到的背景都太过匮乏，只好礼貌地笑一笑，心中暗念要回去看书。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;对于很多美国人来讲，精致典雅，令人着迷的东方文化在很大一部分上等于日本文化。尤其是在西雅图，由于在二战时期曾经是日本侨民被强制集中的地方，直到今天仍然是日本与美国交流的门户，日本侨民和商户非常之多，并且为美国主流文化接受。寿司之神小野二郎的徒弟在市中心开店，开业于1928年的日本超市宇和岛屋(Uwajimaya) ，至今是当地社区的重要依靠。西城最昂贵的西餐厅里，标榜着来自神户的A5级和牛130刀一位，远远高于美国本地牛肉；而大部分中餐厅，即使新装修过，整洁美观，口味较好，也还是很多美国人猎奇或者外卖的选择。在宇和岛屋内，有日本全球连锁的最大书店纪伊国屋的分店，日文书从漫画，语言教材，到严肃作品一应俱全，中文书只有台版繁体的少数种类。日本经济困难时期，百货商店都要从香港撤退，纪伊国屋在美国还是坚持下来了，也就不难理解，为什么日裔在美国远少于华裔，即使在最集中的西雅图也不足华裔二分之一，日本文化的影响力在这里却不逊于甚至大于中国。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;然而即使传播不足，了解不够，对有些东西的热爱和信仰也是流淌在血液里的，并不会因为国内所谓的应试教育或者浮躁社会就被轻易抹去，在国外，这一点的体会愈加深刻。国外认识的中国同学们都出身名校，走过高考的独木桥也加入过寄托大军，可以说都是应试教育下的精英，几乎个个是纯正的爱国青年。读法律的姑娘业余时间写介绍古代诗词书画的文章，文笔情怀尽得魏晋风流；读小语种的九零后小朋友在Youtube上跟对中国有偏见的人讲道理摆事实，国庆时在facebook上挂红旗；宅师傅在算模型的间隙通读各种政论，有一天突然对我说，他现在是个自干五。在朋友圈里老一辈人纷纷转发中国教育的失败，两千年文脉已断的时候，这些年轻的声音理智而热情，让人并不那么悲观。其实文化的认同与传承像生活本身一样，是一条不曾间断的河流，载体和方式的改变并不影响本质如一，只是两代之间需要一些对对方的了解和鼓励。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;前几天首届全球华人国学大典颁奖揭晓，李学勤，陈鼓应等老先生名至实归，所选著作也确是经典，而新兴的创意传播类空缺。几乎就是同一天，古风音乐圈的网络歌手们为了完成一位老先生的心愿，将老人在病榻上哼出的长恨歌古曲记谱，整理后编曲翻唱，在微博上转发。在西城的雨夜，读着叶嘉莹老师的诗论，听着千百年前的古老词曲加入传统乐器和现代混音技巧重新编排，被青年洒脱的声音悠悠唱出，忽然就湿了眼眶。&lt;/p&gt;          </description>
            <pubDate>Sun, 09 Nov 2014 08:09:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>《星际穿越》，关于爱，关于时间 by 爱如捕风 · 光影中的人生</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/f0a50bb95b53</link>
            <description>           &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/28223-4a7590bca5e58b21.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" alt="Interstellar"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;Interstellar&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;《星际穿越》值得去电影院一看。我看了之后，想了很多，虽然情节还没理顺（所以没能力剧透），但还是尝试着就电影中的几个观念写些什么。&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;墨菲定律 (Murphy's Law)&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;墨菲定律是影片中一个很重要的元素。主角库珀的女儿叫「墨菲」，当她问父亲为什么给自己这个名字时，库珀回答：&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;Murphy's Law doesn't mean something bad, black, it means whatever can happen will happen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;墨菲定律并不意味着什么坏的、不好的事情，它意味着一切可能发生的总会发生。（试译）&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;以上对墨菲定律的新的解释对理解影片的宇宙观起着关键的作用。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;传统的墨菲定律的内容是「凡是可能出错的事必定会出错」，显然这种解释是悲观的。而影片中对墨菲定律的解释是乐观的，这种乐观是对整个人类未来能否存活和传承的乐观：如果人类有可能存活并传承下去，那么人类肯定能存活并传承下去。所以，最后是成为了科学家的墨菲拯救了人类，她叫这个名字的象征意义也浮现出水面。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;如果把这种「新的墨菲定律」作为前提，也就意味承认无限多种可能性的存在，并且每种可能性都在某个宇宙中实现。在影片中的世界，库珀离开了子女，飞向宇宙，在另一个世界，库珀留了下来；在影片中的世界，墨菲理解了父亲传来的信息，拯救了人类，在另一个世界，墨菲没能理解，人类灭绝……这无限多种可能性，每种都存在，只有在人类的眼中，不同的可能性才有好坏之分。但影片中的世界中的人们挣扎着寻求好的结果，因为对个体而言，只存在一种可能性，就是他正在经历的那种。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;影片还有一个前提，那就是亲情、爱情等人类的情感是连续的。这种人类的情感可以穿越时空，被无限多种可能性触发的无限多个世界中的人们共同感受。设想两个世界：因为一件灾难，人类可能灭绝，也可能存活下去，两种可能性同时存在，各自触发了两个世界，世界A和世界B。世界A和世界B中，在灾难这个时间点后，唯一相同的是人类的情感，世界B中库珀爱着墨菲，就像世界A中一样。因为这种情感的连续，世界B（人类存活的那个世界）中的库珀会想办法拯救正在经历灾难的世界中的子女和其它人类。影片中库珀是用引力的作用向女儿传递信息，但不管是用什么方法，归根到底，是人类的「爱」穿越了时空，拯救了他们所共同感知的那个世界。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;所以诺兰的宇宙观是乐观的：人类总能存活并传承下去。这个乐观的命题可以通过数学归纳法递归地证明。&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;人类经历了k次灾难后存活并传承了下来；&lt;/li&gt; &lt;li&gt;经历第n次灾难时，有种可能性下，人类存活并传承了下来（墨菲定律），并且存活下来的人类因为「爱的连续」，会从未来向正在经历第n次灾难的人们传递信息（不管以什么方法），从而使正在经历第n次灾难的人们做出正确的选择，最终从第n次灾难中存活下来。换句话，即人类能存活到第（n+1）次灾难。依此递推，人类能从所有灾难中存活下来。&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;库珀在黑洞的奇点中的经历，突然意识到这种递推。他意识到自己的处境可能跟墨菲的处境一样，他在指引着墨菲，还有更为未来的人在指引着他。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;而从上面的证明可以看出，保证人类存活并传承下来的主要因素有两个：墨菲定律，和人类的爱（亲情，爱情等）。所以诺兰涉及了「爱」这个领域，并且呈现得很好。&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;爱是除了引力外，唯一可以超越时空、且被感知的事物&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;影片中老布兰德教授一直在诵读一首诗，&lt;em&gt;Do not go gentle into that good night&lt;/em&gt;的第一节：&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Do not go gentle into that good night&lt;br&gt;Old age should burn and rave at close of day&lt;br&gt;Rage, rage against the dying of the light&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;这首诗传达了父辈对子辈深沉的爱。就像影片中说的那样：人死之前，脑中回荡的是子女的脸。这份对子女的牵挂会促使他挣扎着求生，不甘于生命将尽，不甘于温和地走进那个良夜。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这首诗的最后一节，则传达了子辈对父辈的传承，传承了父辈曾给予的爱：&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;And you, my father, there on the sad height&lt;br&gt;Curse, bless, me now with your fierce tears, I pray&lt;br&gt;Do not go gentle into that good night&lt;br&gt;Rage, rage against the dying of the light&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;于是，这份爱一直在传承，从父辈到子辈，子辈会成为父辈，再从父辈到子辈，这份爱的传承能穿越时空，能引领人类走向荣光，永远不至于灭绝。&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;时间&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;影片还有一个值得大书特书的就是时间。诺兰的《记忆碎片》中，男主角感受的时间是暂停的，所以才永远不会被治愈：&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;I know I can't have her back... but I don't want to wake up in the morning, thinking she's still here. I lie here not knowing... how long I've been alone. So how... how can I heal? How am I supposed to heal if I can't... feel time?&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;而《星际穿越》中的时间是被快放的。当库珀去执行任务，因为相对论效应而度过短短的不到一个小时后，地球上已过了二十多年。当他听到二十多年间子女传来的信息时，我已忍不住流泪。儿子长大了，找到了一生可以归属的人，生了第一个女儿，后又死去，女儿不再为父亲的离开而生气，一直坚信着父亲会回来……当你把二三十年的光阴浓缩于几分钟内，时间的沧桑感也会被无限地放大。你会像「烂柯人」一样经历时间的沧海桑田。你会意识到，原来，在漫长的岁月里，时间才是最大的小偷。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;在去看电影的公交车上，我刚好读到了契诃夫的一个短篇小说《罗西尔的提琴》，讲的是一名棺材匠与自己的妻子共同生活了五十二年，妻子因病去世之后，棺材匠开始反思自己，他发现自己竟然从来没有好好疼爱过妻子。&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;黎明到来之际，透过窗户即可望见红得像火一般的霞光。雅科夫看着自己的妻子，无端端地想到，自己好像从来都没和她亲热过，从来都没给过她宠爱，连一条纱巾都没给她买过，甚至也从来没有从婚宴中带什么好吃的回来给她。他总是朝着她大吼大叫，自己受了损失便对她挥拳相向。尽管他挥出的拳头没有一次真的落到了她身上，但始终都是一种威胁，每每吓得她愣愣的。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;或许诺兰在提醒着具有爱并感知爱能力的人们，不要让这份爱败给时间，不要等到失去时才追悔莫及。&lt;/p&gt;          </description>
            <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 11:38:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>神貂侠侣 by 冰糖狐狸桑 · 都市怪谈</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/bb35c81055a3</link>
            <description>           &lt;p&gt;晚上八点，零下三十度，东南西北风，电线杆晃得跟尿急一样。 &lt;/p&gt; &lt;p&gt;这种天气，走在路上简直是自己找罪受，所以当有出租车过来的时候，苏芙蕾小姐想都没想就跳上去了，穿着新买的貂，黑色，桶形，连帽，底下露出细脚伶仃穿着过膝皮靴的腿。  &lt;/p&gt; &lt;p&gt;司机是个大叔，四十几岁，鬓角两撮白发，削瘦，一双小眼贼亮，发出幽幽的绿光。车里暖风开得足，他只穿了件秋冬外套。 &lt;/p&gt; &lt;p&gt;东北的冬天冷，打车人多，所以H城的出租车司机都是大爷。他们的行规是酱婶的：必须合乘；去哪儿司机规定；爱坐不坐，不坐拉倒。 &lt;/p&gt; &lt;p&gt;所以苏芙蕾看到车里没其他人，还愣了一下，不过买了新貂心情好，这些都不是事。 光脚的不怕穿鞋的，她苏芙蕾自打还叫苏菲的时候起，就没怕过男人！ &lt;/p&gt; &lt;p&gt;“妹子，去哪儿？”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“大鹏酒店！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;司机瞄了一眼副驾这位，穿着貂背着小包，一张脸刷得雪白，晚上八点去大鹏酒店。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“上班去啊？”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;苏芙蕾瞅见身份牌上写着：XX汽车公司，马卡龙，准驾证号23333。 &lt;/p&gt; &lt;p&gt;“哎呀马哥，你咋知道的！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“看你这样就是去上班的。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“可不是么，马哥我跟你说，我今天买了个新貂，就为了买这玩意儿，都没吃上饭，就得去上班了！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“我也没吃饭呢，饿得前胸贴后背的，这不你一上来，把我高兴够呛！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“艾玛大哥，你可吓死人了，听着跟要吃人似的！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;苏芙蕾嘴上说，脸上还是娇笑，假睫毛扑扇着，颊边有粉渣簌簌落下。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“妹子你脾气够好的。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“职业习惯，这不最近都讲究职业素养么，前两天还培训了呢。叫客人打分，差评扣钱。十个好评就有奖金。不是我吹马哥，我可是拿了奖金的，要不能买上貂么！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“妹子，不是哥说你，你赚点钱也挺费劲的，咋就想着买貂呢，买点啥吃的喝的不好啊！你们你们这些女的，我媳妇也是，成天喊着买貂，然后我就得挣命给她挣钱买貂！要不不给摸！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;此时司机马卡龙肚里咕噜一声，好在苏芙蕾没听见，自顾摸着油光水滑的新貂。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“不给摸上我们这来啊，卡龙哥我跟你说，我们酒店可好了，有集点卡呢还，做十个钟送一个，多合适啊！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“你得了吧，一个貂，也就一两万块，能管一年，让吹箫吹箫，让叫床叫床，早晨出车还能吃上包子。上你们那一万块也就能管个七八次，十次顶天了，回家跪搓板，弄不好还得被小舅子捅。不值当啊。我跟你说，我小舅子练过武术，那可是手底下真捅死过人。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“艾玛龙哥，我最喜欢那样的了。你介绍给我呗，不收钱。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“可拉倒吧，我老婆得挠死我。不过我就闹不明白了，这貂吧，是挺暖和，但是没有也死不了啊，你们咋就上吊跳河地呢，为了个貂。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;苏芙蕾从手袋里掏出粉盒补了补妆，一只眼觑着马卡龙开车：“龙哥，卡龙哥，我跟你说，别老一只手开车，不稳当，这道这么滑，一会儿两会儿就掉腚了。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;马卡龙抬起档把上的右手：“右胳膊被老婆用菜刀砍过，筋折了，后来接上抬起来就疼，就因为结婚十年纪念日，说好买貂结果没给买。妹子没事，哥都开了十六年车了，车上从来没死过人！你别紧张，接着说你内貂的事，我也研究研究女性心理。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“你媳妇这事我说不准，我给你说我是咋想的吧。龙哥你知道我叫啥么，我叫苏芙蕾，内个芙蓉的芙，花蕾的蕾。我原来大名叫苏菲，然后一入行就给改了，我们经理说你叫个卫生巾名还咋出台啊！我一寻思也是，就给改了。听说是个挺好吃的甜点名，但是我也没吃过，老想着看看哪有卖的去吃一口，这都五六年了也没吃上。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“你别老说吃的事儿，我这挺饿的，等把你送到了得赶紧去吃点儿。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;车里暖风开得足，苏芙蕾又穿着貂，热得把领口松开，露出一大片雪白肌肤。 &lt;/p&gt; &lt;p&gt;“行行，我跟你说大鹏酒店后头那条街有个砂锅坛肉可好吃了”苏芙蕾眼见马卡龙咽了口口水，一笑，又开始说貂：“我开始想买貂吧，是因为怕狗。我挺小的时候，上高中，上的25中，然后冬天回家吧，晚上天黑，从学校出来有条路，总有狗，一下子就窜出来，五了嚎风地叫，跟要吃人似的。然后我怕狗，吓得我呜呜跑。我一跑狗就追，把我都吓哭了。 后来有一天吧，我刚要跑，看见个大妈，穿个貂，往那一站，狗跐溜就跑了。我当时就觉得艾玛这太神了，我要有钱了一定得买个貂，还必须是那种黑的，连帽，桶形的长款。我跟你说吓唬狗可有用了。然后我就天天放学站那街上帮小孩撵狗。 对了龙哥，25中那儿有家狗肉汤也挺好喝的，五块钱一大碗，米饭1块钱无限添，你要不要……”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;苏芙蕾觉得马卡龙肚子狠狠地咕噜了几声，尴尬地大笑：“说貂，说貂。后来吧，我这学习不好啊，上高中跟没上似的，老是整啥两个黄鹂鸣翠柳一枝红杏出墙来。然后毕业了，也不愿意上班，觉得没啥自由，就来干这个了。放学也不用被狗追了，多好。我开始在足疗做，没觉得啥，都得穿制服，露个沟露个大腿就行。后来到酒店了吧，发现这穿衣服是个事。现在客人都挑，你这衣服穿不好，生意就不好。夏天还行，你说这死冷寒天的，穿个薄点的两天就痛经了没法上班，穿个厚点的不招人喜欢，说你没有专业精神。我就想啊，要有个貂就好了，比羽绒服暖和贼多。然后里头就穿个那种，蕾丝的胸罩，底下穿个靴子，整个那种吊带的丝袜，往酒店门旁边一靠，衣服一掀：大哥，玩一会不？妥妥的！保证生意贼好！”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“所以你拿了奖金就赶紧去买貂了啊？”&lt;br&gt;“可不是啊，我这人手滑存不住钱，挣多少花多少的，这回可算让我整到这么大笔钱了，这长款的还挺贵的。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;马卡龙眯起眼，想象苏芙蕾在五星级大鹏酒店的大堂里，把某位男客逼到墙角，手中寒光一闪，掀起沉重的衣襟，里面大块雪白肌肤配黑色内衣，令人垂涎欲滴。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“哎，哎龙哥，开过了！”&lt;br&gt;马卡龙神思不属，车在结冰路面上滑过了大鹏酒店停在砂锅坛肉旁边。&lt;br&gt;苏芙蕾从包里翻钱给车费：“哎呀哥，你看我这光顾买貂了，钱没带够 ，差20啊。”&lt;br&gt;“你这差的也太多了啊，三块五块的我就不要你的了。”&lt;br&gt;“我这不也是给忘了么，这貂两万三千二百零五十，我给完貂钱连吃饭钱都没有了就打车了。”&lt;br&gt;“那咋办，看你穿个貂扬了二正的，还以为你多有钱才拉你呢，你看我都没拉合乘。”&lt;br&gt;“要不这样吧，大哥我给你免费服务一回行吧，你看我这新貂刚穿上。”&lt;br&gt;“这…..”&lt;br&gt;苏芙蕾豪爽地一把拉开前襟：“大家这么熟了客气啥啊，赶紧的我还要上班呢！”&lt;br&gt;马卡龙心动，把车往前挪了几步：“刚才那儿太亮了。”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;半个月以后，25中门口流传着这样一个传说：有个穿貂的男人，每天晚上放学时候，都在学校旁边的背街上站着，他一出现，野狗就都跑了。怕狗的女学生们都感激他，叫他神貂侠。 &lt;/p&gt; &lt;p&gt;马卡龙在25中旁边的小店吃完晚饭，从后备箱里拿出那件黑貂披在身上，由于是女式，不大能系上扣，那抬不起的右胳膊就没伸进袖子里，袖子空空地晃荡着。他用左手抹了抹嘴，今天的熏肉大饼是不错，但是熏肉再嫩，也比不上那天那妹子的肉嫩，放冰箱里吃了半个月才吃完，老婆小舅子都说这回拉对人了。 &lt;/p&gt; &lt;p&gt;方言索引，按出场顺序。&lt;br&gt;贼亮：特别亮。&lt;br&gt;酱婶（这样式儿的）：这样子的，酱紫。&lt;br&gt;高兴够呛：非常高兴。 形容词+够呛=非常+形容词。&lt;br&gt;艾玛：唉呀妈呀的简化形式，感叹词。&lt;br&gt;道：路，路面。&lt;br&gt;掉腚：以车屁股为轴旋转若干度，在冰雪路面上很容易出现。&lt;br&gt;            掉，转向，例子：掉头。腚：屁股。&lt;br&gt;寻（xin2)思：想，猜想。&lt;br&gt;五了嚎风：丧心病狂。&lt;br&gt;扬了二正：张扬，得瑟。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;作者声明，本人不支持吃宠物狗，吃人，和剥貂皮行为，文中所叙完全为情节需要。&lt;br&gt;感谢少林修女@顾异的为本文提供写作素材，详见《审美太差的人就不要买貂了》，请自行百度。&lt;/p&gt;          </description>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 00:47:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>当神走下云端 by 陶瓷兔子 · 来，我讲个故事给你听</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/4871a3f60af3</link>
            <description>           &lt;p&gt;我曾经有个境界很高的朋友&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝对不是反讽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此君酷爱旅游又恰巧投生在了有钱人的家庭，12岁的时候在死海游过泳，19岁的时候登上了希夏邦马峰西峰，22岁的时候足迹几乎遍布了欧洲所有的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认识他之前听到这些故事，本已经是近乎神话的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偏偏这人还在不断延续自己的传奇，毕业之后找了份很自由的工作，别人要干一个月能完成的工作他几乎十几天就能完成，于是剩下的十几天就给自己放假，每个月不告而别远足一次不在话下，老板气的牙痒痒，却找不到能够不加薪又可以像他一样出色做完工作的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这些尚且跟他的境界没有关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次偶尔跟他聊天，聊到人际关系中的勾心斗角和工作中的各种麻烦，他全程都带着一种让人看不透的微笑，末了说道“其实这些事情啊都不值得挂心，人的一生和世界的永恒相比不值一提，你现在纠结着痛苦着的放在整个世界面前就犹如沧海一粟，当你走的更高或看的更远的时候一定会觉得，这些小事有多微不足道”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一瞬间忽然看懂了他的笑容，并不是礼貌的绅士的微笑，而是像坐在云端的神，带着悲悯的目光俯察这个人世，却因为众人太过愚蠢而露出的无奈而了然的笑容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的眼里，没有什么是值得一提的，毕竟在他看到的经历过的大山大海大川面前，人类不管是悲伤还是痛苦都像是一场闹剧，终将在宇宙的永恒中寂静落幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有没有这份工作，小事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作是不是做的最好，小事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同事在背后怎样议论，小事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有没有肝胆相照的朋友，小事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会不会遇到真爱的人，小事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东市的凶杀案西市的诈骗，某地的一场地震和某国的一场海啸。红尘中的零零总总，在他的眼里，如同云端之神一般的眼里，都是多么的不值一提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们一群人都曾经仰望过他，在我们还纠结着今天中午吃什么，年终评估是不是最优，说话不小心得罪的朋友怎么挽回的时候，他如同天神一般的存在让我们歆羡不已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也曾经努力的学习过他，在高高的山顶俯瞰下去，没得到什么神的优越感，却险些吓出了恐高症，从深深的水底望上去，没有感到时光的身边静止，却差点憋气到呛水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看来境界这种东西真是学不来。我们私下里总结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾经有这么个境界很高的朋友&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到有一次他又不告而别的去了以色列北部的赫尔蒙雪山，正值是快要过年的时候，以色列又算是一个战乱不断的地方，雪山上鲜有人迹，安静的仿佛是一座空山。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然是他喜欢的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在山上住了一晚等待次日的日出，就当太阳刚刚露个头而他刚刚架好相机的时候手机忽然响了，那铃声几乎吓了他一跳，毕竟对于这样一个神明来说，被凡人骚扰的时候并不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是个有礼貌的绅士，于是还是坐下来接了电话，刚一接通就是一片欢声笑语的吵闹，他听了一会儿才明白，原来是一起工作的同事们在开party并商量年终旅游的事情，电话里的吵闹持续了好一会，在寂静的雪山里感觉尤为突兀，不知谁的笑声清脆，听上去好像雪山中年轻的女妖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他把电话放在身边，竟感到一种奇妙的违和感。好像是混沌初开之时第一缕光，照射进这个原本虚无冰冷的世界，好像是寒冷冬天清晨的第一声鞭炮，将安静整个撕碎并映的火红。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后他听到自己的名字被叫起，是那个笑声清脆的女孩子，他甚至不记得她叫什么，或是具体的长相，印象中她就坐在自己的隔壁，经常叽叽喳喳个不停。“XXX，我们准备一起去三亚，你也一起去吧好不好？到时候你是有时间的吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明明是商量的语气，甚至因为明明知道会被拒绝而带着明显的不确定的口吻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他却因为这一句问话，险些热泪盈眶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那样辽阔的土地，那样缱绻的白云，那样耀眼的日光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;都抵不过那一句，叫着他的名字，从遥远的几万里的远处传来。似乎还带着脱口而出一瞬间的温度&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这宇宙那么大，雪山那么高，海底那么深。漫天的星辰和飞舞的极光，那样神奇的造物，统统与你无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不会因为你在看而存在，也不会因为你离开而消散&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有关系的仿佛只有那一声呼唤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎根在普普通通的泥土里，带着红尘的气息，世俗，而又温暖的不可思议。明明是那么小的事，明明很多次他对这样的邀约不屑一顾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或是是在雪山上待了太久，久到他觉得，或许走下云端去触摸那样的温暖，也并不是一件很坏的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾经有个境界很高的朋友&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以终于失去了他&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为他终于走下了云端变成了人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甘心在红尘中汲取温暖，并且跟我们一样，为了鸡毛蒜皮的小事纠结和痛苦的凡人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺便说一句，他现在过得很好。&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Mon, 10 Nov 2014 13:51:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>为了不忘却的纪念 ——悼念Kurt Cobain逝世二十周年祭 by 唱片搬运工 · 随笔</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/bc10a3c4c7c3</link>
            <description>           &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        1994年4月，美国西雅图的天空仿佛弥漫着一层挥之不去的黑暗，剩下的只有因为那一声枪响而使人不能再平静面对的心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        1994年4月5日，美国著名的NIRVANA乐队主唱、另类摇滚文化的英雄Kurt Cobain在西雅图家中开枪自杀，年仅二十七岁。三天后，他的尸体被发现俯卧在家中车库二层的房间里。Cobain的死向那些曾经怀疑过他的人证明：音乐不单是一种装腔作势的产品，而是他生命和灵魂的写真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        NIRVANA的中文被译作涅磐，是来自印度的佛教术语，它一方面是对“凤凰”这种传说中的不死鸟之所以不死而每隔千年后浴火重生的描述，另一方面也是禅宗里“顿悟”的意思。传说佛祖为人时离开家在荒原冥思百天而得道成佛，故被称作“涅磐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        或许正因为这个名字里有太多的死亡含义，使得以此为名的NIRVANA乐队灵魂人物—主唱兼吉他手Kurt Cobain，有了这样一个饮弹自尽的悲惨结局。他在遗书中说：“与其苟延残喘，不如从容燃烧”，并在遗书结尾表达了对妻子、女儿深切的爱恋。从某个角度上讲，我们可以认为Cobain 是半个世纪流行文化史上又一尊涅磐的佛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        在涅磐乐队获得成功之前，另类音乐对大唱片公司而言只是一个奇怪的概念和一件不能带来利润的东西。但是当1991年NIRVANA乐队的专辑《Never  Mind》(别介意) 上市之后,竟然将流行音乐天王Michael Jackson的专辑《Dangerous》(危险)从专辑榜首拉下马来。一时间， 另类摇滚的狂潮立刻淹没了其他一切音乐。同时Kurt Cobain也进入了主流摇滚音乐圈，开始了对于他自己而言的一次生命的危险之旅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        Kurt Cobain出生于美国华盛顿州距西雅图100英里远的阿伯丁小镇上。他的童年是在父母离异的阴影下度过的。在父母离婚后，Cobain过着居无定所的生活。这一时期他开始对“The Beatles”乐队和重金属音乐发生兴趣，但最终美国的硬核朋克音乐征服了他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        他的音乐理念深深扎根于地下摇滚的土壤中，在他的音乐里，你会感觉到多种奇妙声响的组合。由Cobain发起组织的NIRVANA是一支奇怪的乐队，尽管他们坚定地下摇滚的信条，但他们也偏爱使用流行的旋律。在喧闹的音乐里，我们却听到了如此好听的白色噪音，这一切都来自Kurt Cobain 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        NIRVANA乐队的成功给音乐界带来了巨大的震撼，同时，突如其来的成就也令他们自己不知所措。尤其是Kurt Cobain—这个愤懑、厌世、极度焦虑情绪的混合体，从他那张阴冷、压抑、迷乱的脸上，就可以看出他行将崩溃的前兆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        Kurt  Cobain喜欢独自住在华盛顿州奥林匹亚的一座小住宅中，他经常制作一些艺术品，比如油画、雕塑和一些晦涩难懂的拼贴画。他更喜欢一个人呆着，顾影静思。孤独给了他更多灵感，那些沉思的片断堆砌成了NIRVANA作品思想的基底，但是他创作音乐的根源终究还是来自他那颗永不肯媚俗的心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        “涅磐”是地下摇滚文化的代名词，他们将另类音乐带进了美国的主流文化，在他们之前这是从未有过的事。然而Kurt Cobain并没有从意外的好运中找到满足，迅速成名和公众对他天赋的疯狂推崇与他的自尊做了一场可怕的交换。伴随着成功而来的长期各地巡回演出让Cobain疲惫不堪。他有时候是那么地想成为一名摇滚乐明星，有时候他又的确讨厌这件事。他把自己说过的话彻底推翻，又哑然失笑。他仿佛一直弄不清自己究竟要怎样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        Kurt Cobain鄙视所谓的主流音乐，因为那是由某些人的意念来定义的。当主流音乐向他靠近时，他为此感到耻辱。在毒品和胃病顽疾的双重打击下，Cobain选择了一个令他自己认为合适的方式结束了这一切痛苦的根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        如果你一定要说Kurt Cobain是一个英雄，那么英雄的含义也早已不是神话时代的核心。他是反英雄主义的，用虚无对抗文化的人，或者说Cobain仅仅是代表了这个时代唯一的个人主义斗争。这斗争的光环是灿烂的，却也绽放出了深刻的悲哀。Cobain的死证明了这样的事实：心灵独立的斗争最终只能以独立心灵的方式进行。后来者的集体悼念也难免误会和埋藏了死者的那颗不朽的灵魂。我理解中的Cobain是一个无视生命但珍惜痛苦的人，它比其他人更懂得尊严与自由的不可能，因而才可能在音乐或生活中更加彻底毁灭和热爱。Cobain愤怒的勇气是无所求的，他的爱情是本能 ，他的死亡是自私，他的伟大是对伟大的反抗。从一次自由选择的死亡出发，我们的纪念更应该是向神话告别，袒露真相，继续生活的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        Kurt Cobain并不是真正的摇滚殉道者，但“涅磐”倒的确是一个时代的代表。Cobain的死、NIRVANA乐队的解散归根到底是对另类文化，甚至是摇滚文化宿命的写照。人们更愿意相信一个英雄化的Cobain和被神话了的“涅磐”。但Cobain毕竟不是摇滚乐的救世主，他的死并非是禅义上的解脱，相反倒成为了唱片商炒作的热点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        1998年的夏天，当我作为一名普通的乐迷聆听NIRVANA的音乐和Kurt Cobain的声音时，我才真正感受到了纯粹的音乐原来可以让人落泪，而我听到的正是NIRVANA乐队在纽约的不插电专辑《Unplugged in New York》。专辑中的最后一首《Where did you sleep last night》是Cobain唱给这个世界的最后一首歌。这也是一首绝望的、漆黑色的情歌。离开了狂躁的和弦、鼓点与撕心裂肺的嘶吼，Cobain抱着一把木箱琴，羞涩地坐在花团锦簇的舞台中央，所有平时听来狂暴的歌曲瞬间变成了清晰动人的旋律。在歌曲的末尾，Cobain的嗓音是婴儿般无助的悲哀，在暧昧、彷徨和怀疑之后，我们终于等到了爆发，那一声声强烈质问的唱腔告诉了我们一个可以预测而永远无法防范的预言。&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 13:39:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>罗马，罗马 by 明珠一颗孙小美 · 日记本</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/9a159140c89e</link>
            <description>           &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/46446-fa53928b2ebc23ef.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="fa53928b2ebc23ef" data-width="720" data-height="540"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;我今天穿了一件意态的宝蓝色伞裙，上面搭着我cos小文青的浅蓝色牛仔衬衣，非常少见的踩了双白色平底板鞋，头发是黑且直的，如果再去换一个齐刘海的新发型，我就不要脸的觉得自己就是活脱脱的赫本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗马假日里面的赫本。安妮公主的赫本。为爱而生为爱而忠贞的赫本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阳光很好，即便街边有未曾预料的喧闹，放肆自己一瞬间的率真和任性，贪婪的享受作为任何一个普通人应该有的自由，笑，全世界与你同笑，哭，你便独自哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，是有这么回事情的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可以闲闲懒懒的在露天的咖啡厅里喝一杯咖啡，又或者高高挺挺的晃去捷豹的体验店里看一看最新的那款漂亮的3.0，我一个劲儿的想，赫本是在哪儿跳的舞？赫本是在哪儿理的发？赫本是在哪儿换的那双平底凉鞋？那个俏皮的姑娘，永远灵动的眼神，她一惊一乍的笑着，裙摆轻快的飘舞着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她到底去了哪里？她是不是在最后的一刻优雅的看着那个帅气至极的男人轻轻的握了握手，她说罗马，当然是罗马，即便只有一日，也永远的罗马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我只是笑笑，转身再转身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不能有一刻的迟疑，迟疑之后必有伤痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你要不要来牵我的手，你要不要过来吻我的懂得。我们要去罗马过一个假日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复制的五十年代的罗马，我们目的明确，我们要去挥霍。我们才不能像格里高利派克那样身无分文，我们要拿出逛任何4S店的派头在斗兽场门口，头一昂，喜欢吗，我们包场。我们甚至于还要把那个理发师包下来，他不能失恋，他得给我剪世界上最清纯的发型。我们还要包下那个舞会，那辆咿咿呀呀的老爷车，什么6缸什么经典配饰不屑一顾，我们要见风使舵，我们要顺水推舟，如果爱只能识得一种情趣，我们把它换成纸币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们去了哪里，我们能不能找到那个假日时光里的天真少女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可否把你比作一个假日？但你比假日还要美丽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个也许过气但永远的少女，她不沾假睫毛，一笑就容易大声手舞足蹈。她有事没事就轻吹刘海，衣服有口袋，手总懒洋洋的放在那里。她大快朵颐，她不明就里，她哭或笑都流光溢彩，她吸着鼻涕都繁花似火，她去了哪里？她还在不在你的灵魂里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个徜徉的午后，那个恍若置身梦幻的昨日，如果我们的世界里只有这一瞬间乍现的率真和天然，我原谅了自己的软弱，罗马一直在，而我们，只是想拥有那样一个假日。&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 13:59:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>未曾见黄金时代，不悔这五年青春【为什么告别新闻业】 by 兰启昌 · 日记本</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/ad156f74d9c0</link>
            <description>           &lt;p&gt;一 最是仓皇驰庙日&lt;/p&gt; &lt;p&gt;沈灏出事后，有很多评论，但大多数都没有说到本质。拥有才华、热情和抱负的他，为何会面对今日处境？&lt;/p&gt; &lt;p&gt;最根本的原因是，新闻业的黄金时代已经过去，旧有的以广告为核心的商业模式被彻底粉碎，而重建新模式看起来遥遥无期。纵使21在国内财经媒体中内容突出，纵使沈灏有惊人才能，但当他们赖以生存的商业根基被连根拔起时，毫无招架之力。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;这不是一家媒体的问题，这是所有专业媒体的困境，它不仅仅出现在中国，更是世界性难题。大众媒体是与工业时代紧密相连的产物，它们意味着大批量生产、供不应求、渠道单一。本世纪初，中国市场化媒体曾经如鱼得水，因为中国人缺少优质信息来源，媒体在彼时承担了信息传达、八卦娱乐、人脉社交等多种功能，但当互联网兴起后，这一切在顷刻间改变。互联网的本质是提升效率，它先是提升信息流的效率，下一步则是物流和现金流。媒体首当其冲，所以面目全非。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;在当今媒体，要么苟活，要么穷，难有第三条道路。中国媒体大致分为两种，一种是官办媒体，虽然里面有许多不错的新闻人，但官办媒体本质是宣传，和新闻并无关系，它们获得财政扶持所以并不担忧生存；一种是以市场为导向的媒体，以两财和南方系为代表，还包括众多都市媒体。在市场化媒体里分出两股支流，一种是始终坚持新闻专业主义和采编分离的媒体，一种是为了盈利进行敲诈勒索的媒体。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;官办、没节操的市场化媒体、坚持原则的市场化媒体，前两者或仰仗权贵，或铤而走险违背良知，和苟活并无区别；第三种媒体数量非常之少，其坚持和良知让人尊敬，但不可避免地，他们在商业上难以成功，甚至可称为“穷”，穷并非指媒体人的经济状况，而是指作为企业，他们失去了想象空间和发展前景。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;想必有很多人和我一样，既不愿苟活，也不愿“穷”，我们期望在风云激荡的当下，凭借才智和创造挣钱，也渴望参与到激动人心的事业中去。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;二  把真心付给了你&lt;/p&gt; &lt;p&gt;不愿做旧世界的批判者，要做新世界的建设者。花了五年时间，我才想清楚这一句话。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;大一时，从药学专业转专业到新闻，在《复旦青年》里第一次感受到新闻的魅力，因为写报道曾经被人威胁要到法院起诉；大二时，在《财经》实习，在泛利大厦19层，开始明白一个真正的调查记者该如何专业而持之以恒地工作，彼时的愿望是“理解世界的复杂性并试图超越”；毕业后，在选择中纠结，最终进入财新做经营，我想看清楚：最好的媒体，是否能通过成功商业运作来为新闻专业买单？一番触碰后，答案付出水面，所以选择离开。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;在这5年里，我和新闻经历了从一见钟情、心生迷惘到最终分道扬镳的路程，曾经难舍难分。这5年里，南方周末的献词曾经数次打动我，时至今日，依然记得第一次买南周时，正是2009年第一期，献词标题是《让自由开放的旗帜高高飘扬》，那一刻才明白原来新闻纸上的言辞可以有如此打动人心的力量——鼓天下动者存乎辞也；李海鹏、许知远、吴晓波、李翔、张亮，这些人关于媒体使命的探讨，对文字与报道的痴迷，曾经让我下定决心，要加入这神圣队伍，共此征程，如今他们中的大多数已离开媒体行业，也是一种隐喻；在《财经》时，罗昌平、丁补之、欧阳洪亮、谭一飞及其他记者，教会我如何在密密麻麻的文字中寻找线索，怎样在等待中捕捉时机，从此深刻地体会到在中国，做一名真正的记者，是如此荣光，但又如此艰辛。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;毕业后在财新做经营，很认同老板所说“商业运作和新闻专业是莲和藕，密不可分”，当听过了舒立穿透办公室的笑声，在对记者们数十年的坚持日渐敬佩之后，也极为深切地感知趋势正如潮水袭来，仅凭个人或者组织难以抵挡。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;或许更为坚实的地基，是被“复旦新闻馆，天下记者家”鼓动，来到新院，结识师长朋辈的时光。在那里遇到的良师，对人生道路发生着深远影响，张志安老师尽管已经去了中大，但我却一直记得他在讲台上激情洋溢的神态，是他激起了一个少年以笔为矛的想象；洪兵老师进教室后，将包扔在讲台上，开始讲课时，不仅迷倒女同学们，也让男生们难以忘怀。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;因为新闻的缘故，我结识了许多人，他们中很多人都深怀理想并且脚踏实地，他们给我以教益，给我以际遇，时至今日，感激不尽。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;曾经有朋友问过我：你后悔大学转专业吗？Never.没有热血过的青春不值一提，在年少时，对这个世界怀有美好想象并且愿意肝脑涂地，是一件满鬓白发仍会激动不已的旧事。尽管随着年龄渐长，明白更多道理，但如果缺少天真的少年时代和一往无前的尝试，生命难免乏味许多。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;三 我认出风暴而激动如大海&lt;/p&gt; &lt;p&gt;南方周末记者原陈涛这样描述过他们那一批南周人，他冠以“新闻儒家”的名号：“一个典型的南方周末人是这样的：出生在农村或者中小城镇，有一个谈不上幸福的童年，曾经作过文学青年，通过个人努力而获得接受好的高等教育的机会……有些社会责任，他无法忘记……这样的人是新闻人中的儒家……‘为天地立心、为生民立命、为往圣继绝学、为万世开太平’……”。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;从上个世纪九十年代到如今，市场化媒体中涌现出的佼佼者，大多数人都可以被称为新闻儒家。归根结底，这一批人的骨子里流淌着“家国天下”的血液，满怀着“匹夫未敢往忘忧国”的情节，放在古代，他们是明朝的言官，是清流，而当他们出现在彼时的中国，他们以西方的新闻专业主义和揭黑报道为工具，筚路蓝缕，不懈追求真相。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;但这种情怀存留着鲜明农耕文明印迹，遭遇权力和资本主导的工业文明便已显露败象，当它与汹涌而来的互联网浪潮短兵相接时则溃不成军了。时移世变，商业和技术将是解决社会问题更为有效的手段，我们需要重新审视所处的时代，分辨趋势和台风来自何方，抛弃曾经新潮但业已古朽的旧事，才有可能再次站在前排。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;仅有情怀是不够的。当英语老师手机没做好都拿情怀做借口时，情怀由珍贵的词汇变成烂大街的广告语。感情如果过于泛滥，则自然廉价。此时此刻，再去重复诵读“总有一种力量让人泪流满面”，就稍显不合时宜了。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;仅有文笔是不够的。更重要的是，你要为这世界创造更精致更值得尝试更让人难以割舍的事物，比如一个产品，一项服务。张小龙的设计哲学抵过千言万语；支付宝的横空出世比一万篇讨伐传统银行业的文字更为有力。与现实世界的各种创造相比，文字难免显得隔靴搔痒，不够直截了当。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;仅有理想是不够的。大多数时候，别人并非嘲笑你的理想，而是嘲笑你的实力，所以在理想实现之前，谈论宏大愿景并无益处。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;我们刚好处在旧世界和新时代的分水岭，技术与创新的合力将颠覆以往许多被看作理所应当的巨头，互联网和移动互联网也许会催生人类社会历史中最为壮观的变革，人类的沟通、认知与情感将迎来前所未有的升级换代。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;中国媒体是1.0版本，而时代洪流朝3.0滚滚向前。当放下执念，用新知识和勇气更新自我，投入到一无所知的新环境中，就像跳上一艘急速蹿升的火箭，有可能会粉身碎骨，但管他呢，平庸比胆战心惊更为可怕。我们从出生的那一刻，就并非为追求确定性而生。即使我们确信人类共同拥有死亡这一终极宿命，仍有人想换个玩法。比如Elonmusk ，他的梦想是： I want to die on Mars. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;莫听穿林打叶声，何妨吟啸且前行？&lt;/p&gt;          </description>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 17:49:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>从心理学角度解释抖腿行为 by 小董同學 · 这不是科学</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/23b45f7a0a5c</link>
            <description>           &lt;p&gt;按照惯例先写结论“抖腿有助于提高大脑认知功能，从而增加做事情的效率”，也就是你在做事或者想事情的时候会不自觉地抖腿。（比如，我现在就在抖腿）  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么为什么呢？（神棍模式开始）  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，“坐姿”本身是违反人类天性的。原始人哪是一天到晚都坐在电脑前，课桌前，而且还要坐姿端正，两脚并拢，双手放在桌上？但是我们从小就被教育着要站如松坐如钟，直到我们从潜意识里接受坐着就要端端正正，可是谁都知道，对于一般人而言，坐是坐不久的，坐一会就累了，需要站起来走走，不然腿会麻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，Nan Waldman 通过观测患有 ADHD 的儿童的脑成像发现，他们的动作频率越大，脑区激活的面积也随之增加，特别是在他们有节奏的抬起手臂的时候（躺在核磁共振仪里面抖不了腿。）。Waldman 之后将这个假设在问题儿童身上进行了验证，对于一些不听话的儿童（上课不遵守规矩，喜欢乱动，跟同龄的孩子比起来学得非常吃力），他选择不去约束他们的行为，鼓励他们随意动作，并随着他们一起动。在这样一种教育环境下，这些小孩反而获得了惊人的进步。因为这样做解放了他们用来抑制自己行为的认知资源，从而可以更加专注的在学习上。  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实有节奏地抖动你的腿，会抑制你想要四处走走的冲动（想要离开不舒服的坐姿的本能），从而让你更加专心的从事手头的工作，然后，当你更容易集中精力的时候，你的工作效率也就自然而然的提高了。  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;换个角度说，抑制身体不自觉的动作也是要消耗认知资源的，当你集中精神做一件事的时候你就没有多余的认知资源来保持坐姿一动不动。相信很多人都有这种经历，就是在专心致志地做一件事的时候突然发现自己其实在抖腿的，而从什么时候开始的却不知道。这是身体的一种自发反应，或者是身体的一种默认状态，身体需要动，但是又无法站起来走动，从而就有了这种节律性的抖动。  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;结合上面的研究，抖腿可能还有另外一种功能，就是人们在兴奋的、被激活的状态下的工作效率更高，但是人们怎么才能进入这种状态呢？就是做一些节律性的重复动作，有没有想起什么（见下图）？（额，插一句，不要纠结于这不是抖腿啊什么的，只要你觉得舒服，能提高你的认知能力，do everthing you want，随意做，比如我以前上高中的时候就喜欢在做题的时候转笔。）做这样的一些动作可以“激活”你自己，输送更多的神经递质到突触间隙，加快神经元之间的传递速度，从而更快更稳定的激活更多的脑区。  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再说一点，虽然抖腿行为对认知有好处，但是在公共场合抖腿是略不雅的行为，在多次被各种妹纸提醒之后，我已经改掉了这个习惯，在人多的地方不会主动抖腿。所以如果你发现你在做事前都会不由自主的抖腿的话，就站起来走走，或者小幅度运动，或者做些其它动作。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 不要让抖腿影响了“我只想安静的做一个美男子”的诉求。&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 09:31:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>她见证了斯诺登事件的全部 by VICE中国 · 日记本</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/4e991a6db6b4</link>
            <description>           &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-9caba5732c7c3ea6.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="9caba5732c7c3ea6" data-width="700" data-height="393"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;他们给我拍了照片，然后给我制作了一张临时的 ID 卡，我需要把它插到一个插槽里才能进电梯，然后我就被带到了门厅那里。我在一张桌子上看到了有副总统印戳的信件。他们把我领进了一间没有窗户的房间，电影制作人罗拉·柏翠丝（Laura Poitras）就在那里等着我。房间里放着一张咖啡茶几，上面有一台苹果的 MacBook Pro 笔记本，上面还贴着一个标签，写着 “国家安全局监控设备”。在她身后还挂着一幅英国喜剧明星瑞奇·杰维斯（Ricky Gervais）的海报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我们正身处 HBO 电视台的办公室里，这家电视台在她的电影完成前，就计划着买断她的新片《第四公民》（Citizenfour）的电视剧改编权，而在那之后不久，它就在纽约电影节的首映式上赢得了观众们长时间的起立鼓掌。我们握了握手，然后我拿出了我的录音机问她：“你介意我录音吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她轻快的笑了一声并同意了。“谢谢你这么有礼貌，特别是考虑到我们接下来要聊的东西。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要聊的确实是很严肃的话题。那是柏翠丝在2013年六月拍下的一段长达十二分钟的录像，镜头对准的是一张面孔、一个名字；也正是这名主角，在之后披露了大量关于国际监控系统游走在法律边缘的惊天秘密：一年前，柏翠丝是第一个和 NSA 员工爱德华·斯诺登（Edward J.Snowden）联系的记者，当时后者还在使用化名。大部分纸质的报道都是由格伦·格林沃尔德（Glenn Greenwald）完成的，但是在《卫报》、《泰晤士报》和《明镜周刊上》发表的专栏，则是格伦与她联合署名的。而且柏翠丝还以编辑的身份和别人一起创建了 “拦截”（The Intercept）这个平台，旨在不断更新相关信息的发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她之前一直都处于深居简出的状态，把柏林的一间编辑室当做她的堡垒，全心全意的在电脑上制作这部万众期待的作品。2012年她从纽约搬到那里，那个时候，坐飞机过境的时候被拦下来检查对她来说已经是家常便饭。从2006年开始，她的飞机票都会被打上 “SSSS” 的标记，意思是 “二级安全监测序列”，这意味着她要经受比别人更为繁琐的过境检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然现在她基本不会再被拦下来了，但是她打赌说政府肯定还在严密地监控着她的行踪。她很少用手机，而且在反侦察方面几乎已经自学成才了。“我真的感觉到在我的身边埋伏着一些能人异士，一心想着要把我们的全部行踪都向上面报告。” 她对我这样说。“我觉得他们会关注我日常的交流和交际的人脉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在影片那精彩的结尾部分，她公布了美国政府关于恐怖主义监察序列的范围到底有多大。我忍不住问她，根据她的判断，我跟她聊过天之后，那个名单上会不会加上我的名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏翠丝对我笑了笑：“斯诺登跟我取得了联系以后，我其实警告过我的那些朋友们。我说，‘如果这是真的，那之后针对这次泄露一定会有大规模的调查展开。到了那个时候，所有跟我有过接触的人也许都会被牵扯进去。有些人可能根本就不知道怎么回事，当然也有可能有些人根本不会被他们叫去。’” 但同时她向我保证说，“我不觉得你会被划入那个范围里。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然影片本身的题材比较沉重，但《第四公民》（10月24号已经在美国各大影院上映）中还是有一些从气氛上来说截然不同、甚至让观者印象深刻的内容：就是那些柏翠丝记录下的一些涉及到个人生活的片段。在各种突发事件层出的迷雾和一直绷紧着的氛围中，这些片段却向观者展现出了生活中平凡、枯燥却有趣的一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某一幕中，斯诺登坐在一张凌乱的大床上，发现格林沃尔德将一个存有机密文件的 SD 卡留在了他的笔记本电脑里。“咱能不能偶尔才能记得要把这东西拿出来。” 这里的笑点其实本来应该是他的神经质，但是真正有趣的地方却是，在片子公映的大环境下，这种神经质其实根本就不好笑。IT 宅男批评记者不关注信息安全的这个梗其实很常见吧？但是在这部片子的背景里这种行为的风险却确实很大，甚至可以说是大到了夸张甚至滑稽的程度。&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-8133c07250768527.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="8133c07250768527" data-width="1920" data-height="1080"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;斯诺登和格林沃尔德在酒店房间里。图片来源：TwC/Radius&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;进入房间后不久，斯诺登就用一条红色的头巾遮住了自己和他的电脑屏幕（这是为了防止视频监测），并开始打字。这一幕其实让人想起了锡箔纸帽式（用于形容执着于阴谋论的妄想狂）的被害妄想症，但是它的存在本身却又如此具有可信度，也充满了无奈的自嘲。镜头这时对准了格林沃尔德的脸，这也让我们更清楚的意识到面前的这个场景是多么的超现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这不是什么科幻小说，” 斯诺登对他说，“而是现在正在发生的事情。” 就在这间屋子里，历史的车轮开始滚滚的转动，这些人首当其冲，但是我们谁也无法独善其身。格林沃尔德的反应其实代表了我们大多数人的感受，介于迷惑和悲观之间 —— 这种情绪来自于眼前这大量惊人的信息，来自于他所听到的这个故事的重要意义，也来自于他对于面前这个年轻人的选择的困惑：是什么促使他把自己推入这样一个痛苦的境地中？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据斯诺登说，他之所以找上柏翠丝，有一部分原因是因为他看到了她拍的那部短篇《程序》（The Program）。在这部短片中，她介绍了国家安全局的数字专员比尔·宾尼（Bill Binney），后者认为要想制止安全局在后9／11时代采取的全国范围内监测系统，首先必须要 “成为这个程序里的一部分”。2007年，全副武装的 FBI 突然闯进了他的住所，宣称要执行调查，内容针对2005年《纽约时报》对安全局非法窃听行为的曝光。《程序》对柏翠丝来说是一部特别的片子。它没有什么动作场景，全篇仅仅由针对一个坐在椅子里的男人的采访，以及介绍犹他州一个建筑工地的片段构成。尽管如此，这部片子仍然非常的扣人心弦且极富戏剧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当我收到那些邮件的时候，我就有种预感：‘这事儿将来估计能被拍成电影或者电视剧，其实我很清楚自己是被拉进了一系列极富戏剧性的事件当中，要说原因的话，从他和我交流的方式就可以看出来，更别提我们之间的所有对话都可能被监听。” 尽管她曾经在反恐战争最如火如荼的时候，在伊拉克和也门旅行了很长一段时间，为她的两部后9／11电影《我的祖国》（My Country My Country）和《誓言》（The Oath）取景，但柏翠丝仍总结说《第四公民》才是她 “感觉拍摄起来最危险的电影，尽管我在伊拉克的时候可还到处都是爆炸和砍头之类的流血事件。但我在拍这部电影的时候，也很清楚的知道这一定会惹怒一些当权人士。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为《第四公民》中心人物的斯诺登，向我们展示了一个难以解决的悖论问题：如果要证明他所提供的信息的正确性，他就必须放弃 “躲在阴影中” 的状态，并将真实身份公之于众；但是一旦他走到前台，他又担心人们对他身份的关注会转移本应集中在那些证据上的注意力。他很清楚大众的目光会集中在他个人身上。斯诺登所面临的这种悖论，在柏翠丝身上也有所体现：要用什么方式讲述一个亲身参与的故事，才能不让自己的存在把这个故事喧宾夺主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯诺登早前给柏翠丝发了这样一条消息，她说当她自己默读的时候，总觉得那写得就像是一首诗：“你问我为什么选择了你，不是我选择了你，而是你选择了我。你的经历说明，你已经被监控系统选中了；” 那也就意味着 “从现在起，你越过的每一条国境线、你买下的每一件东西、你打出的每一个电话、你经过的每一个蜂窝数据中心、你的每一个朋友、你的每一篇文章、你访问过的每一个网页、你打下的每一行字，你发送过的每一包数据，这所有的一切都已经暴露在一个所控范围无边无际的系统监控之下，而这个系统的安全措施却又是如此薄弱。” 他最后总结道，“这也使你成为了少数几个有资格讲述这个故事的人。”&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-54890adef6e0b661.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="54890adef6e0b661" data-width="960" data-height="540"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;柏翠丝2001年的作品《说你能看见》中的一幕&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;就像她之前的那些电影一样，《第四公民》研究的是我们所正在面临的危机。她拍摄的第一部后9／11影片是2011年发行的《说你能看见》（O’Say Can You See，美国国歌里的一句歌词），内容就是一些陌生的面孔，正在盯着屏幕后的什么观看。这部影片的影像和声音都被刻意调慢到了一个令人发指的地步，其音像完全变形，其实就像是一系列连续的镜头，图像是一群2001年十月份来到世贸中心遗址的游客，而声音则是截取自同一个月洋基队职棒联盟总决赛时奏响的美国国歌。其实柏翠丝那深邃的眼神与这些面没有什么区别，它们指向的地方都充满着伤感与恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2001年以来，她还制作了另外三部长篇纪录片：除了《旗帜之争》（Flag Wars）讲述的是俄亥俄州繁荣的哥伦布市中同性恋和黑人群体的生活状态之外，其他两部都属于她的后9／11系列。在《第四公民》中，柏翠丝只在屏幕前出现了短短的一瞬。但是相比起她的其他作品，这部电影明显更具个人色彩，比如提及她的第一句话就是：她终于读到了关于自己为何总是在过境的时候被拦下来的文件。她也许只是出现在墙上的一只飞虫，但却是一只被监视着的飞虫，斯诺登向她揭开了一幕她早已身在其中的戏剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为斯诺登跟她有过密切联系，所以柏翠丝认为，“从这点上来说，这是一部主观的电影。但是我的所有作品都或多或少是这样的。拍电影的人会聚焦某些人，然后展现他们在冲突的迷雾中做出了怎样的选择，又是怎样回应各种变化的。所谓的戏剧不就是这种东西吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起展示和讨论那些泄露出来的机密文件（在片子里几乎找不到它们的存在），柏翠丝的摄影镜头更多的对向了那些细小安静但却反映人性的瞬间，正是它们暴露出了那难以安抚的内在焦躁感。这部电影中可称为台风眼的一幕场景，就是在酒店房间里的画面，正是这种缓慢但却有方略的拍摄方法最佳的写照。同时这也是我在纪录片中看到过的最有 “惊心动魄” 感觉的场景。柏翠丝的拍摄过程非常顺畅，要做到这点其实很难，因为她自己本身也涉身其中，难免不受影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她关注的焦点，就是片名所指的那个 “第四公民”。斯诺登在与柏翠丝的邮件来往中，使用的也是这个代号，借以暗指他之前想要揭发的另外三个来自国家安全局的丑陋人士 —— 宾尼（Binney）、J·科克·威贝（J. Kirk Wiebe）和托马斯·德雷克（Thomas Drake）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯诺登口才出众、考虑全面、思维敏锐、意志坚定而且足够冷酷，但是他在离家的时候仍然不可避免的对他的女朋友心生愧疚，更无法否认对自身即将面对何种命运的忧虑。他曾在酒店的房间里给他的女友发送看不见内容的短信、在新闻全面爆发时仔细观看 CNN的报道，就连刮胡子时也在思考逃走的时候应该使用什么伪装。柏翠丝的镜头还记录并亲身经历了很多其他的历史细节：比如机场中被媒体包围的大卫（格伦·格林沃尔德的同性恋男友，并且因涉及恐怖主义活动而被扣留）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“比起事后等他坐在椅子上，调好灯光，然后采访他大卫被捕时他的感想，我更愿意陪着格伦一起在机场等待着他归来，” 她这样告诉我们。“所有的戏剧或者好莱坞电影拍摄的都是正在发生的事情，电影的意义就在于动态的情节。面对你描述的那些矛盾冲突时，人们会做出怎样的选择，这才是电影的意义所在。它的内容不应该是一个人坐在那里回忆说：‘嗯，我出生在这里……’ 那类的东西。虽然片子的最后都会用一些总结式的回顾来作为结尾，但是现实生活却往往与此大相径庭。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在6月3日早上，柏翠丝和格林沃尔德在香港的一家餐厅里和斯诺登见了面，然后不动声息地跟着他回到了酒店。他们把门关上没多久就开始了影片的录制，用来标示斯诺登身份的魔方此时就放在床头柜上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我确实很快就把我的相机拿出来了，” 她回忆道。“我知道格伦一定会马上就进入正题，而我不想这么老远跑过来却仅仅因为礼貌问题就错过什么，或没有记录下发生的事情。要知道我真的特别想记录下这次会面，因为我觉得这应该是一个人一辈子能见到的最为稀奇的场景之一了。从新闻的角度上来看，这就属于那种为人津津乐道的 ‘报道背后的故事’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的行程相当仓促。“从飞机降落到见面、交接大部分的文件，到格伦把它们发表出来，以及斯诺登的女友来访，对媒体造成的巨大冲击再到最后录制和编辑访问并出版，期间根本就容不得我们停下来想想。我们只能顺着自己的冲动往前走。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯诺登也对此表示过怀疑。“所以我向他解释了录制这个过程的重要性。要知道不是总会有人愿意冒这么大的风险从事这类活动的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要走到最后那一步，其实需要小心的计划，同时必不可免发生一些争执。鉴于政府之前针对像詹姆斯·罗斯（James Rosen）和詹姆斯·瑞森（James Risen）那样揭发丑闻的记者所采取的监视措施，柏翠丝在去香港之前就曾向纽约的律师咨询过自己应该怎么做。四月份的时候，她的匿名爆料人给她发送了一条令人震惊的消息：他决定不再匿名了！原因是一旦正式披露那些信息，他自己的身份在政府那边绝对是无所遁形的。“我个人希望你能尽力把他们的目标直接锁定到我个人的身上，” 这封斯诺登发给柏翠丝的邮件也在电影中出现了。斯诺登觉得与其等政府找上，他或者把他的行为当成什么阴谋的第一步，还不如 “第一时间就把我钉在备受关注的大众目光之下，而不是作为一个情报源保护起来。” 至于他们关于匿名举报的提议，斯诺登则直接回应说：“那也太扯淡了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他做出了这个决定以后，柏翠丝建议他出现在摄影机前。斯诺登当时对此也表示了怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“他的态度有两个原因，” 她解释说。“首先是他不想变成什么故事的主角。但同时，他不希望我们这些人在同一个时间出现在同一个地点。如果他们（政府特工）冲进来一阵扫射，那么他冒了这么大风险想把真相公之于众的愿望就彻底破产了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是当时已经投入超过一年的时间来拍摄相关记录片的柏翠丝，很明确的提出了异议。“我对他说‘真的，你应该站出来阐明你自己的动机，起码对我来说厘清你的动机是一件很重要的事情。因为大众都会想要知道你行动的原因。’” 她还补充说，反正斯诺登 “已经冒了最大的风险”，一条视频录像确实 “会增加这种风险，但是又能怎样呢？他本来就基本已经将他的所有拿来赌这一次了。所以我对留下一个影像记录的重要性据理力争。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摄像机的存在其实帮助格林沃尔德和斯诺登更快调整好了状态。“就像大家猜想的一样，一般来说间谍都会尽量避免和记者或者媒体打交道。从这个方面来说，这其实是一个崭新的题材，因为我说的所有东西对他们来说都很新鲜，” 斯诺登在去年接受《泰晤士报》采访的时候这样解释道。“但是我们都知道到底哪些问题才是真正的关键。现场营造出来的那种沉重感让我们更快的把焦点放在那些公众而非自己感兴趣的议题上。我觉得我们都意识到一旦她把摄像机打开，那一切就只能向前不能倒退了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏翠丝同时保证说，一定会把获得的资料好好保存。在香港的时候，她说 “我在这里有认识的人，到时候我会直接过去把东西存下。我会使用后备的加密硬盘。并且把原始的资料销毁，毕竟你在录制的时候是无法进行加密的。为了避免有人闯进来，我还特别准备了备份用的硬盘。” 她还携带了加密用的工具，包括多台电脑、索尼FS-100摄像机，还有一个手提三脚架。“我希望当我们见面的时候不要看被看出带了一堆摄影装备，所以我只拿了一个包，然后控制了一下我所携带器材的尺寸，” 她指着地板上的一个皮手包这样说道。此外，她还带了一个小型打印机。“我想把到时候要问的问题都打印出来，但是又不想随便找一家打印店然后留下痕迹。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们能从格林沃尔德脸上的表情读出那些天里一直萦绕着的紧张气氛。在香港的那段经历 “就像身处一个天然的喷泉之中，我们不知道我们正走向何方，也不知道会发生些什么，只是一味的祈祷我作为一个电影制作人和格伦作为一个记者的职业技术，能支撑我们圆满地完成这个工作。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得她关于斯诺登为什么要出现在镜头前的言论，正好暗合了现在关于新闻工作领域的一个争论，而记者这个工作的定义，现在也正因此受到着严峻的挑战：为了报道一个完整的故事，记者冒多大程度的风险才是值得的？还有根据解密这些机密文件，以及布置大范围监测的这种行为，我们是不是可以得出这样一个结论 —— 目的的正义性是否可以掩盖手段的非法性？又有谁能对这个问题进行最终的审判呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏翠丝并不是全然反对监视单位或者政府对某些行为采取保密措施，但是她觉得这两件事现在都走得太远了。“斯诺登以及格伦还有我想要针对的，是现在这种大规模以至于泛滥化的全球性监测，并且把触手伸到人们身边的每一个角落，” 她解释说：“这种行为带来了巨大的危险性，侵犯了人民的权利。并且我觉得，这样做还加大了安全局找到真正应该关注的对象的难度。”&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-19e01210f10146b5.png?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="19e01210f10146b5" data-width="971" data-height="532"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;罗拉·柏翠丝以及电影《第四公民》的全体制作成员，还有斯诺登的家人一起出现在纽约电影节上 。摄影／Alex Paternack&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;《第四公民》不仅仅是一部关于一个男人如何揭发一个庞大的监视机关的所作所为的新闻报道，尽管这个行为本身已经被 CIA 的前副局长迈克尔·莫瑞尔（Michael Morell）称为是 “历史上对美国情报机关造成最大伤害的事件。” 除此之外，这部电影还是一个非常罕见的信息来源，从一个非常主观的角度真实反应了一个历史事件的诞生。但是从它描述整个媒体公开化过程的角度上讲，它又是一个关于新闻业的故事，因为它很清晰地展现了这一行业如今崭新得令人眼花缭乱的工作方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这个故事的一部分影响力，不是来自于它所揭露出的那些秘密信息，而是它们被公布出来的特殊方式，” 柏翠丝说道。“我指的是当时格伦一直在加快的工作速度，以及成功大范围发布视频的惊人事实。这两者对推动整件事情发展所起的作用都是至关重要的。每个人都特别想知道我们到底是怎么做到的，但对我们自己来说，这其实是很自然的一件事：我们没有设计什么超乎寻常的计划，比如应该先公布这个文件还是那个文件什么的，我们做事的方法基本可以说是没有任何固定规律可言的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于在去香港的飞机上就已经检查过一部分已经得到资料的柏翠丝和格林沃尔德两人来说，斯诺登看似是一个值得信赖的情报源，但是他本人还是要比他们想象中要年轻且沉着冷静得多。“当时真的很不可思议，” 她回忆道，“我们到那儿的时候其实即紧张又迷惑，而且他又比我们想象中的年轻那么多。但他真的完全看不出紧张，就处于那种特别平静的状态。就好像是在告诉我们，‘别担心，我相信你们’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，还是有过一些质疑的声音出现，比如《卫报》的资深记者艾文·麦卡斯基（Ewen MacAskill），他在一天之后出现在现场，说是要当一回 “保姆”，并看看斯诺登的身份是不是真的如他自己所说的那样。当时他脸上的那种戏谑表情，还有他斜眼看着这个小伙子的动作，以及不断按着圆珠笔弹簧的习惯，似乎都说明了他对眼前这个人的不信任感。当斯诺登向他描述英国政府的某些监控机制之后，麦卡斯基很直白地回答说，“但关于你的事我完全不清楚，而且我甚至都不知道你的名字。” 他的语调中并没有掩饰他的怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我花了两个小时来搞清楚他的身份，”麦卡斯基告诉我。直到斯诺登后来向他出示了他的 ID卡，麦卡斯基才开始相信他。之后，当斯诺登说他在进入美国特种部队的训练中把腿弄断了，麦卡斯基说他当时觉得 “这也太荒谬了，这家伙是个疯子吧。” 直到后来他和他报社里的编辑获得准确消息，说美国国家安全局和白宫都承认那些文件的真实性之后，他才真正的相信了斯诺登所说的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而后斯诺登在镜头前那仿佛与生俱来的冷酷感，更加剧了空气中的紧张。“我宁愿牺牲我的人身自由，也不希望我的自由意识收到侵犯，” 斯诺登如此说道。“我还记得从前网络还未受到监视时的生活是怎样的，历史上再没有比这更大的犯罪了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管这部电影并没有事无巨细的记录下所有的故事 —— 比如斯诺登在俄罗斯时的生活、对于所揭露信息的传播范围表示的疑虑，以及对于部分保密信息的选择性保护等等 —— 跟踪拍摄斯诺登的经历，让柏翠丝有能力在片子中阐明他的性格和行为背后的动机。这也从某种意义上让他真正的回归成了一个人，而不是媒体诽谤或吹捧出来的一个标志或者符号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“她让那些同样重视自由的人们意识到，斯诺登其实是一个很可爱的人，” 麦卡斯基评价道，“ 斯诺登本人很幽默，而且其实他代表的就是生活在数字时代中的这一代年轻人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朗尼·斯诺登（Lonnie Snowden），也就是这位年轻人的父亲，出席了这部电影在纽约电影节的首映仪式。我问他这部电影有没有给公众提供一个认识他儿子的全新视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“只有时间能证明一切，” 他回答我说。但同时他也表示 “如果真要说的话，其实没有什么视角是全新的。我的儿子斯诺登一直以来就是那样的一个人，这也是为什么我们都从一开始就明白他为什么要做这些事，为什么要向《卫报》提供那些视频，为什么他无法忍受他所处的位置给他带来的道德压力。（对我们来说）没有任何值得怀疑的，至于那些所谓的 ‘虚荣论’，任何熟悉他的人都会明白，把他视作自恋癖的这种观点实在是荒谬可笑透了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“最糟的是，我们现在居然开始进行着这样一场辩论 —— 一场我看来完全没意义的辩论，” 他继续说道。“即争论 ‘他到底是个英雄的爱国主义者，还是一个国家叛徒？’ 我们的媒体会使用 ‘告密者’ 或者 ‘泄密者’ 这样的字眼去形容他，但事实是他只是一个说出了真相的人；他们迫害他的原因不过是因为他说出了真相。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“纪录片是一个非常强有力的真相输出渠道，” 朗尼补充道。“如果在社会中最有权势的那群人都害怕直面真相，那么这个社会中无疑就存在着巨大的问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏翠丝出生在马赛诸塞州的波士顿，但是在高中之后就搬到了旧金山开始了她作为厨师的职业生涯，在一个高档的餐厅里做法国料理。后来餐厅里的员工组成了公会，柏翠丝原来漫长的工作时间缩减到了八小时，这也使得她有时间去旧金山艺术学院学习。在那里，她师从先锋派的电影制作人欧尼·格尔（Ernie Gehr）和乔治·库查（George Kuchar），学到了电影制作的技巧。在1992年，她搬到了纽约，开始在新社会研究学院学习政治理论和纪录片拍摄。9／11事件发生的时候，她就在曼哈顿。受到那一天发生的事情的影响，她在2004年动身去伊拉克拍摄了影片《我的祖国》。2006年，她第一次在过境时被拦下进行了特别搜查，之后类似的事情发生了四十多次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我第一次被拦下来的时候，自己的想法还比较天真，” 她谈及自己的过关经历时这样说道。“我在开始拍这些片子的时候想法还很幼稚，总觉得 ‘这些问题能得到反馈，也就能有所改变。我们现在做的事情是错的，但我们很快就会改正的。’ 但是那么多年过去了，我每一次都会被拦下来问相同的问题，很明显我已经进入了某个系统的名单里，而且我很明白这个系统完全不具有其理性，我和它之间永远也不可能进行透明的双向对话。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为某次柏翠丝在伊拉克跟踪拍摄到了美国士兵和一群叛乱分子之间的交火经历，所以政府就怀疑她可能事先收到了来自叛乱分子的线报。她并不认可这个说法，同时也无法相信政府是因为她拍摄的反映反恐战争真实面的纪录片，而正在对她采取报复。她弄不清楚自己到底是为什么被添加到监视名单里的，而理由的缺失就更加增添了她对这件事的忧虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不觉得我被锁定的原因，仅仅是因为我拍了那些片子。我不认为是某个有理智的警察机关的人士觉得说，‘哦！那个女的制作了一部关于伊战的电影，我们应该开始注意一下她，特别是在她过境的时候多看着点’；更有可能的是情报机关的权利在迅速的增大，而只要你不小心踩过线那你就再也没机会洗白了。这有点像卡夫卡式的噩梦：一旦你进入了这个圈子，所有的事情都无法用理智去解释了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，柏翠丝和格林沃尔德都有可能被牵扯进政府对斯诺登的指控案中，因为他们的行为被指违反了《反间谍法》，但是柏翠丝本人对此却持乐观态度。“我相信政府会坐下来认真的研讨所有的可能性，而一旦他们采取那种做法的话，我的媒体同事们必然会进行强有力的反击。我们都普遍认识到这是一个非常重要的新闻，因此其他所有的新闻媒体机构都会成为我们的后盾。” 她还说自己计划要在纽约呆更长的时间，并且希望能公布更多当时在酒店里拍摄的画面，包括一段时长不端的视频，是她对斯诺登关于监控技术方面的采访。同时她也表示，为了保护母带远离美国法律的控制范围，她会继续将它们保存在境外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我非常好奇当知道自己处在监控之下时，人们会有什么样的感受，” 她这样说道。“比如我们知道有人在关塔那摩监狱里呆了超过十年，但是谁能体会那到底是什么一种感觉呢？如果大众都能亲眼看看到底发生了什么事，会不会影响到公众对这件事情的看法？面对酷刑其实也是一样的。让大家都看看那些酷刑的记录片吧，不要仅仅用文字或信息来宣传，要让大家看到最鲜活的例子。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她自己成为政府的锁定目标这一事实，反而从技术和心理上帮助了她，让她抛弃了以往面对这项工作时的恐惧感。早在接触到斯诺登的这些文件之前，她在过境时被拦下来的经历就给她提供了明显的证据，让她意识到这个监控机器其实是充满了不合理之处的。我告诉她，她的这段经历让那些原来就一直被我们有所察觉、但也从来没办法辨识清楚的秘密机关，一下子变得好像就与我们的日常生活越来越近了。 “人们从未去认真想这件事，” 她听后补充道。&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-f8261a3cb6cf74e9.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="f8261a3cb6cf74e9" data-width="1200" data-height="669"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;斯诺登和他的女朋友琳赛德·米尔兹（Lindsey Mills）出现在俄罗斯街头。&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;斯诺登的面容和其他人一样，不时出现在电影的画面之中，但是他的脸上几乎一直是面无表情的 —— 如果说有的话，就是那种在危急中镇定自若的表情。在将近结尾处的镜头里，画面的背景是今年的俄罗斯境内，镜头从窗外看到他在休息时，或者在厨房里女友一起煮饭时的样子。他的女友米尔兹现在每隔一段时间就会过来，和他一起呆上几个月。最后，看上去比之前放松很多的格林沃尔德在一个和之前差不多的酒店房间里与斯诺登会面，商量着要公布从一个新的政府信息源处获得的一份文件，格林沃尔德似乎因为他那 “毫无畏惧且无所顾忌” 的 “告密者” 身份而变得振作异常。为了防止窃听装置，他在一张纸上写下了什么，然后传了过去。我们后来拿到了那张纸条，上面写着美国政府的恐怖主义相关监视名单上的人数 —— 一百二十万人，而报道开始前的这个数字还只是接近七十万，此外还有其他一些能够帮助确定泄露信息来源的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这样一来，对于政府内幕的揭秘将会走到一个全新的高度，而关于政府现状的一些针对性问题，也会引起更大的影响，” 斯诺登这样评价道。此时他脸上的表情既激动，又显得有些震惊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一片段给观众带来的震撼其实也是如此，而且远不仅是因为它表面上所揭露出的那些最新的机密。我们的惊讶其实更多是因为看到了斯诺登居然也露出了震惊的表情 —— 确切的说，是看到一个貌似全知的男人，竟然也会被他过去所处的、并且原以为全能的系统背后真正的真相所震惊了。我们不知道他当时到底看到了什么信息，那张纸在最后被撕碎了，因此我们也无法获得更多的内容；我们所能看到的只是斯诺登脸上所反映出来的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像片子里的其他部分一样，这一幕虽然没有明确的说出什么，但是却提供了非常宝贵的线索。柏翠丝的镜头通过聚焦这些点，强迫我们这些观众去直面那些由政府内幕泄露所带来的空白与混乱：一个人认识到自己究竟知道些什么、还不知道些什么，以及更意识到对于接下来所要发生的一切，自己又是多么的无能为力。从他的脸上那之前我们还从未见到过的表情中，我们能感受到一种人类之前的共通情感，一种我们感同身受的惊讶与恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：陈玮澄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：陈子超&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：阿历克斯 帕斯特纳克 （VICE）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多内容，就在&lt;a href="http://www.vice.cn" target="_blank"&gt;VICE.CN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关注微博！&lt;a href="http://weibo.com/vicechina" target="_blank"&gt;@_-&lt;/a&gt; 还有微信&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-b0deeac4d0aa776b.gif?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="b0deeac4d0aa776b" data-width="532" data-height="401"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;         </description>
            <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 10:31:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>你从哪里来，我的新闻 by 尘嚣 · 科技</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/7862a4714215</link>
            <description>           &lt;p&gt;双十一之后，微信电话本成功占据了各大网站的头条。在茫茫的列表中，有一条不起眼的消息，&lt;a href="http://tech.163.com/14/1113/11/AAU6F49M00094ODU.html" target="_blank"&gt;鲜果12月12日关闭RSS订阅服务&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;今天，鲜果网宣布：将在12月12日关闭旗下RSS订阅服务，用户现可导出订阅数据，并继续阅读已收藏的文章。团队未来的工作重心是鲜果移动客户端。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;RSS是什么？抛开各种专业的表述，目前，RSS主要应用在新闻的个性化订阅上，用户通过向提供RSS订阅服务的工具，添加希望订阅的网站的RSS源来完善自己的订阅库，并且可以直接在线或离线阅读新闻内容而不必进入原网站。可是在这个连手机都要个性化定制的时代，RSS竟然已经日薄西山了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;RSS的阅读器当中，最有名的当属Google Reader，它在2013年被Google关闭，停止了服务。Google Reader曾经一度被认为是世界上最好的阅读器，但是即便在依然拥有众多用户的情况下，Google还是关闭了它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这究竟是为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，RSS阅读器提供的是简洁高效的体验，通过简单的列表让人快速寻找到兴趣内容，并且不会看到网站上的各种新闻。遗憾的是，这就像是一个公益服务，——甚至是带有一丝丝剽窃一味的公益服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，RSS订阅工具尚未找到好的盈利模式，如今用户使用较多的&lt;a href="http://www.feedly.com" target="_blank"&gt;feedly&lt;/a&gt;则是通过付费提供高级服务的方式来盈利。而屏蔽页面广告这一功能，更是让Google白白流失了大量广告收入。此外，用户通过RSS订阅阅读新闻并不会增加文章或是网站的访问量，而事实上，这种分流反而降低了访问量。很多网站（例如新浪博客）则通过只提供摘要的方式，希望更多然点击查看原文来访问原网页，可惜这却让很多人不再愿意关注下去。两难的情况，难以抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这样一款有些理想化的服务式产品，难以维系确有原因。而文章开头提到的鲜果RSS订阅，恐怕面临的是同样的情况。同时，这款产品还与鲜果的另一款重要产品鲜果阅读存在功能上的重叠和用户的竞争，鲜果会放弃也是必然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，我在很早就使用过鲜果RSS，不过当时&lt;a href="http://xianguo.com/" target="_blank"&gt;鲜果阅读&lt;/a&gt;同样支持个性化订阅（刚刚测试已经不再支持），再加之鲜果RSS的界面实在是简陋，所以没有多久就放弃了。而在几个月前feedly突然无法访问的时候，我还抱着试试看的心态重新找了一下，没想到这款产品竟然还在提供服务，真是出乎意料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Google Reader关闭的传言出现之后，用户们便开始了寻找替代品的漫漫长路。其中，feedly无疑是其中的佼佼者，由于服务器在国外的原因，国内访问feedly的速度让人难以忍受，所以抓虾、鲜果之类同样支持个性化RSS订阅的也受到过一阵热捧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Feedly作为Google Reader最优秀的继承者不无道理，界面清爽，功能强大，还会有依据你订阅的RSS源推荐可能感兴趣的新源。而国内用户，只需要有耐心等待访问的速度，并且愿意在一开始花费一些时间打造自己的个性化订阅即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实RSS订阅对于用户的门槛不高，只需要把自己愿意看的东西添加进去，花不了太多力气。而带来的好处显而易见，除了刚刚提到过的简介高效以外，更重要的是，这些阅读器，会帮你抓取很多国内访问不了的新闻网站的内容。你可以通过阅读器来阅读这些被“和谐”掉的内容，对于生活在墙内的我们来说，这算是一条不可多得的通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是一个个性化订阅的支持者，也是一个兴趣推荐的反对者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把视线从RSS阅读上抬起，目前国内的新闻阅读，主要来自于凤凰新闻、网易新闻等等的门户网站，或是微博、微信的关注，还有的就是&lt;a href="http://www.toutiao.com/" target="_blank"&gt;今日头条&lt;/a&gt;，&lt;a href="http://www.myzaker.com/index.html" target="_blank"&gt;Zaker&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://about.flipboard.com/" target="_blank"&gt;Flipboard&lt;/a&gt;（中文版）等等手机新闻订阅APP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个热爱对比体验手机APP的人，那就接着谈一谈APP上的新闻吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，APP新闻阅读大致有两种方式：一种是订阅式的，包括上文提到的RSS订阅，或是Zaker等自己设置的可提供的网站订阅；另一种是兴趣推荐，就是通过用户的阅读记录，利用推荐引擎判断用户的兴趣内容，并进行新一轮推送，例如&lt;a href="http://www.yidianzixun.com/" target="_blank"&gt;1点资讯&lt;/a&gt;等。这种兴趣推荐，在购物网站上体现的最为明显，亚马逊就是通过这种方式来打天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大部分APP，会同时支持这两种功能，或许是真的难以放弃其中任何一种。用户既会有自己平日关注的网站，也会希望能偶尔遇到自己感兴趣的内容。不过，现在兴趣推荐的机制尚需推敲完善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就好像我不希望因为某次帮助一个忘记了支付宝密码的妹子购买了卫生巾之后，就会经常收到各类妇女用品的推荐一样，兴趣阅读能否真正反应用户的需求还有待考虑。或许我之所以打开某个明星的八卦新闻，只是因为我比较喜欢他最近演的戏，而不是我真的关注娱乐八卦，兴趣推荐要走的路还太远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，大部分APP都支持普通网站的订阅，而Zaker等APP甚至可以直接订阅微信公众号，这让很多懒于点开微信查看每天的推送的人省了不少事。其实整体看下来，这些新闻阅读APP内容丰富度都很不错，形式也大同小异，用哪一个问题并不大，仅仅是考虑操作体验等等小细节来做选择就可以了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个信息过载的时代，如果高效的获得新闻资讯是一个麻烦事，在市场尚混乱的时候，我们只能暂时选择一个顺手的方式，等待格局的重建。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我目前使用的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安卓机，利用press连接feedly帐号，避开了feedly本身访问过慢的问题，同时操作舒服，星标、标记已读、添加到pocket、优化阅读做的相当棒，非wifi下消耗流量过多，需要自己添加感兴趣RSS源（很多人可能觉得这个太麻烦，不过你会发现完成这些之后，打造一个自己感兴趣的库是多么赞的事情）。关注内容囊括了几个博客、政治经济新闻、网球、文化相关、&lt;a href="http://wufazhuce.com/" target="_blank"&gt;一个APP&lt;/a&gt;等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zaker，主要是喜欢“今日看点”这个功能，会从我订阅的网站中，选择最值得推荐的内容给我，这和上面说的兴趣推荐不一样，仅仅会选择我订阅过的网站，而且是依照热点程度来推荐的（猜测）。看国内外新闻和互联网咨询比较多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微博订阅，主要是游戏、旅游和段子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信订阅，学校的新闻、读书、人文。&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 19:40:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>关于成为一只体面的前端攻城狮 by 九彩拼盘 · IT</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/b033674db7aa</link>
            <description>           &lt;p&gt;怎样算是个体面的前端攻城狮?&lt;br&gt;大概是，PM，设计，开发等工种都觉得你很专业，很腻害吧～&lt;/p&gt; &lt;p&gt;下面阐述下我心中体面攻城狮该具备的&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;软件&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;能熟练使用前端会用的软件。软件主要分为以下几类&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;IDE&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;我用的是&lt;a href="http://www.sublimetext.com/3" target="_blank"&gt;Sublime&lt;/a&gt;。    &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;a href="https://www.jetbrains.com/webstorm/" target="_blank"&gt;Webstrom&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://brackets.io/" target="_blank"&gt;brackets&lt;/a&gt;也不错。当然爱折腾的，可以玩玩编辑器&lt;a href="http://zh.wikipedia.org/zh/Vim" target="_blank"&gt;vim&lt;/a&gt;的神和神的编辑器&lt;a href="http://zh.wikipedia.org/zh/Emacs" target="_blank"&gt;emacs&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ps：貌似用DreamWeave，Nodepad＋＋的一般都比较Low&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;源代码管理&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;必须是Git～&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;图片类&lt;/h3&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Photoshop 切图仔切图必用&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Picpick Windows系统可以用它预览PSD的文件；截屏之类。Mac本身系统就可以预览和截屏，所以不需要该软件。&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h3&gt;静态文件服务器&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;我用的是基于nodejs的命令行工具－－&lt;a href="https://www.npmjs.org/package/anywhere" target="_blank"&gt;anywhere&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;发送web请求的工具&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;推荐使用&lt;a href="https://github.com/jakubroztocil/httpie" target="_blank"&gt;httpie&lt;/a&gt;。虽然用&lt;a href="http://curl.haxx.se/" target="_blank"&gt;curl&lt;/a&gt;可以做一样的事。但httpie的命令比curl好用的多。&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Web调试工具&lt;/h3&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;a href="http://www.telerik.com/fiddler" target="_blank"&gt;fiddler&lt;/a&gt; 。主要用它来，用本地文件来替换线上文件。&lt;br&gt;但是，它不能修改非Get方式的请求的返回。&lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;a href="https://github.com/jakerella/jquery-mockjax" target="_blank"&gt;mockjax&lt;/a&gt; 是个脚本库，主要用来模拟各种方法的异步请求。&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h3&gt;各种浏览器&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;能熟练使用各种浏览器（Firefox，Chrome，IE等，如果还要兼容IE6，那还要用IETester）来调试。&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;项目构建工具（YEOMAN）&lt;/h3&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;包管理工具： bower，npm之类&lt;/li&gt; &lt;li&gt;生成项目的脚手架：Yo&lt;/li&gt; &lt;li&gt;任务管理：Grunt，Gulp&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;基础知识&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;扎实的基础知识，主要包括以下的知识&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;html&lt;/li&gt; &lt;li&gt;css&lt;/li&gt; &lt;li&gt;js&lt;/li&gt; &lt;li&gt;浏览器相关的&lt;/li&gt; &lt;li&gt;svg&lt;/li&gt; &lt;li&gt;canvas&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;代码风格/规范&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;有自己代码规范，并能遵守。在团队中，能遵守团队的代码风格。&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;代码组织&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;能很出组织的很好的代码。    &lt;/p&gt; &lt;p&gt;能写出这样的代码的方式，可以通过了解MVC，MVVM，MVP，以及各种js的设计模式。&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;积累&lt;/h2&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;熟悉主流的js和css框架&lt;/li&gt; &lt;li&gt;有自己筛选的比较好的第三方&lt;a href="https://github.com/iamjoel/be-grace-front-end-developer/blob/master/learn/js/js-plugins.md" target="_blank"&gt;组件库&lt;/a&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;当第三方组件达不到自己需求，可以自己开发。我开发的组件（很多情况下是为了兼容IE6 WTF）&lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;a href="https://github.com/iamjoel/simple-slide" target="_blank"&gt;simple-slide&lt;/a&gt; 基于jquery的简单幻灯组件。兼容 Firefox，Chrome，IE6+。&lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;a href="https://github.com/iamjoel/paging" target="_blank"&gt;paging&lt;/a&gt; 基于jquery的分页组件。兼容 Firefox，Chrome，IE6+。&lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;a href="https://github.com/iamjoel/popup" target="_blank"&gt;popup&lt;/a&gt; 弹出层组件。兼容 Firefox，Chrome，IE6+。&lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;a href="https://github.com/iamjoel/ractive-paging" target="_blank"&gt;ractive-paging&lt;/a&gt; 基于ractive的分页组件。不兼容IE6。&lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;a href="https://github.com/iamjoel/number-controller" target="_blank"&gt;number-controller&lt;/a&gt; 基于jquery的输入框中输入数字，左右两侧有加减来调节数字大小的组件。兼容 Firefox，Chrome，IE6+。&lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;a href="https://github.com/iamjoel/jquery-linkage-select" target="_blank"&gt;jquery-linkage-select&lt;/a&gt; 基于jquery的联动下拉框组件&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;预处理语言&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;会使用&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Less,Sass之类&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Coffee Script之类&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;熟悉多门后台语言&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;nodejs是肯定要会的。其他，像Python，Ruby，Go都可以玩一下～&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;其他&lt;/h2&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;有牛逼的个人网站&lt;/li&gt; &lt;li&gt;有受欢迎的的个人博客&lt;/li&gt; &lt;li&gt;有star数很多的开源项目&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;          </description>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 23:07:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>“劈腿专家”告诉你男人开始劈腿的种种迹象 by VICE中国 · 日记本</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/ad1b1b6be241</link>
            <description>           &lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-e4fecf70c93cc696.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="e4fecf70c93cc696" data-width="1280" data-height="854"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;诺贝尔·彼得曼在他挂有克林顿画像的办公室里。摄影／本文作者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2001年，诺贝尔·彼得曼（Noel Biderman）启动了他的网站&lt;a href="https://www.ashleymadison.com/" target="_blank"&gt;AshleyMadison.com&lt;/a&gt;，如今该网站已经成为全球最大的在线约会网站之一，专为找婚外情的人们提供服务。彼得曼的这个智慧的结晶，用当下美国最流行的两个女性名字命名，目前已经获得了数百万美元的运营额；其目标服务，就是为已有伴侣的人们匹配志趣相投的炮友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将近15年后，花名 “劈腿之王” 的彼得曼即将出版一本新书，名为《第一击》（First Bump）。这本书是根据他所拥有的超过两千七百万客户的用户数据，以及各大高校（如哥伦比亚大学、杜克大学、和纽约大学）所提供的研究为基础编纂而成的。本书核心就是一个问题：为什么大部分男人都是在妻子怀孕之后，或者紧随妻子怀孕就开始出轨？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在彼得曼位于多伦多市中心的办公室见到了他，想要知道为什么他明知会惹起众怒，却还要出版这么一部专门讨论 “背叛” 话题的书，也想挖掘一下他私人生活和工作有何联系。你猜怎么着？他居然声称自己从未对妻子不忠过。&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-2050ecf4427e516a.jpg?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="2050ecf4427e516a" data-width="675" data-height="349"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;p&gt;VICE：你是学法律出身的，但你的所作所为似乎有点出格啊。你怎么会想到要创立 AshleyMadison.com？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诺贝尔·彼得曼：说起来非常离奇，一切都是在飞机上开始的。有一回我坐飞机时非常无聊，随便翻开一本商务杂志，有篇文章讲的是互联网公司的泡沫瓦解什么的。当时是2001年，写那篇文章的记者说，这个产业的泡沫已经瓦解，但世界也已经随之发生了改变，我们永远不会再用老办法看黄书和听音乐了，还说我们以后也不会再用老套路约会了 —— 你不会再拘着自己，只等你老妈或者你的朋友给你介绍某个大学生之类的；取而代之的是，你可以横跨全国甚至全球，去寻找你真正想要的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章所提到的关于 “在线约会” 的理念十分吸引人，尽管作者说她本人不会去使用在线约会服务（至少当时还没用过），是因为她考虑到网站上30%以上的用户 “其实都是在骗人”，他们可能不是单身，身边已有了伴侣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这句话的那一刻，对我来说就是所谓的 “灵光乍现” 吧，给了我创业的灵感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我不是一名体育行业律师，只是一名普通读者的话，可能看一眼这篇文章翻过去就算了。但当时我花了很多很多时间，去研究这方面的情况，包括运动员们的出轨纪录什么的。我经常碰到运动员给我打电话说 “我老婆想来这个城市看我”，感觉遇上了多大麻烦似的。我说那怎么了？ 结果得到的回答竟是 “废话啊，那样我这边的老婆就不太高兴了” —— 明白了吧，不可能因为你有两个居住地，就同时娶两个老婆。情况就是那么糟。所以在某种意义上说，早在我创立 AshleyMadison 之前，就已经接触过不少运动员的出轨事件了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在你的书中，你谈到一夫一妻制和一夫多妻制之间其实 “有一杆天平”，还说这种行为更像是某种性偏好，或者说就是纯粹的欲望。你认为社会要花多长时间才能接受 “出轨只是因为欲望” 这种说法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想你应该先研究下一夫一妻制是从何而来的。它其实有两个来源：一个是来自犹太教／基督教传统的一夫一妻制规定。在很多人看来，长达两千年的历史让这种教义的影响根深蒂固，所以你要推翻它的话，也需要花上相同的时间。然而实际上，拿对面的那栋新公寓楼举个例子，他们要花好几年的时间去修建，但几块 TNT 炸药就可以瞬间把它夷为平地。尽管有些事要花上2000年，但只需20年我们可能就可以将之更改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看第二个来源。自某个时间点开始，大部分人开始拥有了私有财产，人们开始想要给他们的子孙留下财产，那么除了 DNA 亲子测试之外，我们还必须对此创建某种规则。我们不希望自己的女人出轨，因为这样我们就无法确定我们后代的血统。这其实是社会伦理中的一个严肃问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有两个孩子，没人会怀疑我可以一视同仁地爱他们；但如果我跟人说我有两个妻子，我可以对她们同样深爱的话，人们就会质疑我是否有这种能力。在爱情中，我们不相信人有能力同时爱上不止一个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我认为，这个话题会引发出一个特别牛逼的社会学成就：如果伴侣们在一夫多妻制的环境下，比在一夫一妻制的关系中生活得更为成功的话 …… 我的意思是，我可能是第一个提出 “成功” 的定义就是 “不堕落” 的人。没错，用 “不堕落” 来定义 “成功” 是挺可怕的；但如果我们来看看离婚率，其实开放式婚姻中的夫妻，比起一夫一妻制中的夫妻们要更为 “成功”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无疑问，这就是我们应该深入研究的证据，也将引起一整代人的改变。我们花了很长时间才开始接受同性关系，所以如果你把我当作出轨方面的专家来问的话，我估计我们可能要花上40到80年的时间，才可能让这个社会里的一半人在性事上变得比现在更开放一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着社会渐渐发展，对不同种类的同性身份接受度越来越高。在这样的情况下，你认为一夫一妻制应该如何适应这种转变？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为性欲就是最后的堡垒，因为这种转变确实影响了很多人。基本上对每个人都有影响，只是程度不同而已。而且在传统媒体中，我们似乎有这样一种观念，就是认为我们可以改变社会里的每件事：如何受教育、如何吃住、如何争取平等和权益；但在这个基础上，人们又同时认为道德应该是长存的，不可改变的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以看起来，似乎性欲才是最后的堡垒，而劈腿则是之后的事儿了。如果你要和某人约会、相爱、生儿育女的话，你肯定不会随随便便地找一个人，一定要志趣相投、性格相合；但如果只是跟某人发生性关系，就跟朝他们招个手差不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你结婚了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，你猜对了，美满婚姻12年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那你的妻子怎么看你的事业？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的信仰是这样的：首先就是我跟我老婆说，“听着，我有个主意，我打算这么做”；然后你可能会碰上好几种反应 —— 比如 “你疯了吧”，或者是 “当然不，我不信任你，我不相信你，我不喜欢你这个点子”，我估计很多人可能都希望她这么说；或者她还可以说 “这就是你想干的？我相信你。那就去做吧” —— 所以从某种意义上来说，我们俩选择了互相信任。从我开始这份事业的那天起，她就跟我在一起，成为我最强有力的支持者，也是我最好的辩护者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也跟她保证过，“听着，你永远拥有评判我人品的权力，但这是个商机，我也会从专业的角度来看待这件事。我真的可以做好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你现在的婚姻是一夫一妻制吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据我所理解，应该是的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你的孩子们长大后，你会向他们解释你的事业吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然会。首先是因为，我们没有给予孩子足够的信任，但他们最终会弄明白所有事，所以为什么不与他们沟通？第二点，在孩子们面前，诚实永远是最好的办法；第三，我相信他们会以自己的亲眼所见，来评判我作为丈夫或父亲是否合格，他们会理解我的个人生活永远大于我的生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有一个小女儿。你可能会想，我会不会担心将来有一天她来到我的办公室，哭着告诉我说她男朋友欺骗了她？或者会不会担心他们因为在吵架时提到了 AshleyMadison 而把一切都怪罪在我头上？是的，我会担心，但是根据我了解的现实，无论有没有 AshleyMadison，劈腿都不是件难事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我已经结婚两年了。你对我这样正处于婚姻开端的人有什么建议吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我回顾我追求我老婆、以及我们开始确定关系的过程时，我发现：我们从来没有以任何形式讨论过有关一夫一妻制的问题，我们从来没有坐下来聊过，也没有说 “好吧，我们现在就是一夫一妻的了”。那么咱们商量一下这些问题：我们应该如何定义一夫一妻制？哪些事允许做，哪些事又不允许呢？比如可以看毛片吗？你能完全同意吗？或者不同意怎么办呢？那脱衣舞俱乐部呢？我可以接触其他人吗？跟别人在酒店开房是明显的出轨行为，但除此之外还有其他的界限吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上这些问题，我认为大多数夫妻应该都不会去讨论，但这些其实本来会是很健康的谈话，因为不管是积极还是消极的界限，都有可能让你感到惊讶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有就是，我认为我们从来没有真正明白婚姻到底会走向何方，这也是我试图在《第一击》中找到的答案。地球上的任何文化，或者任何地方的人，都没有不出轨的；事实上，尽管在有些地方，出轨会被判死刑，但仍然有人义无返顾，这才真的说明生理的驱动力到底有多么强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我也实在想知道，婚姻的最正确结果应该是什么样的。我想要知道，其中的陷阱会存在于什么地方。历史上，我们熟知的出轨事件都是桃色轶闻，历历在目、广受批判；我们知道，政客们通常会发生婚外情并且被抓现行，运动员也是如此，但其实你们的邻居或者你的亲戚也会做同样的事，不是吗？而且我们发现的秘密之一就是，女性的出轨几率并不比男人小多少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你为什么会选择女人怀孕这个阶段来讨论出轨问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要讨论的，就是日常所见所闻之中那些最有意思、或者最让人震撼的发现。你想想，难道爱喝咖啡的人就比爱喝茶的人更容易出轨？当然不是。对我来说，最重要的是，我要弄清楚婚外情通常会在婚姻的什么阶段开始？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都听过七年之痒。我们通常认为，一段关系发展到七年时，就开始经历瓶颈。结果证明，这个传言很扯淡。实际上，在三到四年的时候，因为种种原因，双方就会出现问题。社会学家解释说，同居会导致关系冷淡；但是导致出现问题的最大因素，其实往往是很突然的，尤其是当第一个孩子出生或者刚怀上的时候，你们的性生活会从时速一百迈直降为零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直接点说，这就是你的节欲时期：女性变得没那么有吸引力了，因此一些人在情感上就开始主动抑制自己的性冲动；然后会有一段缓和期，再然后就到了强烈的需求期。孕育新生命是艰难的过程，但这个过程并不会让伴侣的关系变得更为亲密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此结果就是：很多男人在这段生活的变化期里，开始考虑出轨。也正是在这段时间，他们开始大量登陆我们的网站，我们后台的数据就是证明。他们简直可以说是成群结队、蜂拥而至，都在劈腿的道路上欲欲跃试。他们会说，我以前从未想过我会干这种事，但是我的老天啊，九个月没干过了，而且我老婆看起来爱孩子多过爱我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们只是措手不及，因此我没有在指责他们，也没有在试图转嫁责任。我只是认为，如果我能重新回到妻子怀孕的那段时期，作为一个已婚男人，我应该知道自己到底在经历着什么。对读者们来说，也算是打个预防针吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：黄冰倩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑：陈子超&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：艾莉森 埃尔金&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多内容，就在&lt;a href="http://www.vice.cn" target="_blank"&gt;VICE.CN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新浪微博：&lt;a href="http://weibo.com/vicechina" target="_blank"&gt;@VICE中国&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还要疯狂的关注我们的微信，来玩#行不行#&lt;/p&gt;&lt;div class="image-package"&gt; &lt;img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/75599-7686a0c0e2dd0636.gif?imageView2/2/w/1240/q/100" data-image-slug="7686a0c0e2dd0636" data-width="532" data-height="401"&gt;&lt;br&gt;&lt;div class="image-caption"&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;         </description>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 11:32:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>怪老头 by 拉莫 · 午夜厨房和不知疲倦的电冰箱</title>
            <link>http://www.jianshu.com/p/156015be0bb2</link>
            <description>           &lt;p&gt;同住一个房间的，是一位老头。其实年龄不大，恐怕未到退休的年龄，但初次见到，便萌发了叫他“老头”的念头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时因为酒店入住的手续问题，我被暂时挡在大厅里，无法入住，只好拿着厚重的行李放在沙发上。老头正好坐在沙发上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“出门忘带身份证了。”见他很感兴趣的看我，于是我懂他心事似的，主动交代了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“噢，出门怎么会忘记带身份证呢？你以前没有出门过？”他这样的责备带疑问，倒是令我意外。简直就是长辈的口气，受不了。这是他留给我的第一印象。但我还是回答了他的责备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“之前出门，都是接待方办理好一切，倒是没有一次用上身份证的。倒也知道出门带身份证的，就是这样调皮了一次，想一想不带会怎样，结果就这样。”我摊手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那这样，用主办方工作人员的身份证办理入住吧。”他面无表情的出主意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是的，也是这样想的。”其实之前已经联络好主办方的工作人员，对方答应借用身份证，现在我们一起等待办理入住的手续，但酒店的生意好像好到不行，我们排在了队伍的后面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那这样，”老头又想起另外的事，他拍拍替我办理入住的工作人员，“把我和他安排住在一起。”口气温柔，却又像下命令似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“住在一起？”真是令我意外，一位出门不带身份证的小男生，能引起老头的兴趣，甚至要求住一间屋吗？我受宠若惊，但又忐忑，像这样的老头，大概是不好处的。我想起了卫生间、电视、安静的空间、要看的书，要熬夜写的文字，也许一切都要归零，因为有了老头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你的住处安排好了么，在哪个房间？怎么不上去呢？”我很好奇，大厅里所有的人都进了自己的房间，只有老头将行李放在大厅，一个白色的塑料口袋里散放着几块烂兮兮的饼干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“噢，我是来换房间的，之前给我安排的房间，我看了，正对马路，吵到不行。我是爱安静的人，所以强烈要求给我换房间，还和服务员吵了架。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我背过身去，闭着眼暗自叫“my god”，但我想不出任何拒绝和他住在一起的理由。出门在外，住处都由主办方安排，都是以和为贵的相处，怎么能拒绝老人家呢。但我担心，这个怕吵嚷着和服务员吵架的老头，会同样被我的键盘声吵着，搞不好还和我闹不愉快呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个小时后，入住手续终于办妥，和老头拿着房卡乘电梯，问他些俗气的问题，比如姓氏，何方神圣。老头依旧一脸严肃的回答，话不多，回答完后又不说话。我暗自叫苦，该是多沉闷的几个夜晚啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进房间后各自捡拾行李，我将所有的东西分类从包里拿出，放在桌上，最后笔记本放在桌上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你的电脑可以上网炒股吧。”老头问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“倒是可以，但就是没有带鼠标，恐怕不好用。如果你要用，尽管用便是。”我说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老头双手插在口袋走过来，端详一番：“能上网，怎么不能炒股呢？没有鼠标，可以用手指啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是啊，可以，你尽管用，我的意思是怕您用不惯，你试试。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“算了，我用手机联网，手机也可以。”老头坐回到椅子上，摸出手机上网。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奇怪的老头。我在心里好笑的想。此后两个人便很少说话，捡拾完东西，我出门，约朋友逛街，晚上十点回房间，老头窝在房间里紧握遥控器看电视，每到播放古装或者抗日战争的电视剧，便看十分钟，然后再转台，又是古装和抗日剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我买了两袋咖啡，留一包给老头，说请你喝咖啡啊。他愉快的收下，我动手开始写东西之前，把水壶提到他面前，示意给他一块将咖啡冲上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不，我晚上不喝咖啡的，先留着。”他摇手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那我就先喝了，我这个人怪，晚上喝了咖啡才能安宁，不管写东西啊，睡觉啊，都不影响。”我笑着说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那我不行，人老了，茶几乎都不喝。”老头说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这样的聊天，房间里的气氛比先前变得好很多，开始觉得老头也不怪嘛，严谨、少言、不能多喝茶、咖啡也不喝，这是但部分老头都有的特征，普普通通的老头而已。不由得松口气了。而且我们一老一少简直是绝佳的搭配，他很惬意的掌握遥控器，不停的换台，分贝倒是有点大，但我早已经习惯了在任何环境下写作。而我则坐在电脑前噼里啪啦的打字，老头从不过来瞟上一眼。都是做文化的，我想他了解写东西的忌讳：千万不要打扰正写东西的人。那些正忘情的打字写作的人，状态就如正在进行一场酣畅淋漓的性爱一样，如果中途打扰一下，后果简直不得了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;午夜十二点，所有的文字写完，澡也好好的洗了，我坐在床上看报纸和书，觉得一天的安排都做完，应该睡觉时，老头还穿着衣裤缩在被子里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“睡了么？影响你不？”老头问我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不关事的，尽管看好了，我是瞌睡一来，地震都震不醒的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哈哈哈，是不是啊，那就好。”老头爽朗的笑着。其实我撒了谎，别说地震，就是一个小小的声音，都会将我的从梦里拉出来，然后这一夜再无法入睡。高质量的睡眠，对我来说，简直是一种奢望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我想，既然老头先前让我写得爽了，再怎么说也该让人家看电视看爽些啊，只是很纳闷的是，这还是先前在大厅嚷着说“我是爱清静，怕吵闹的人”的那个倔强的老头吗？过了凌晨还看电视的老头，至少在我来看，是少见的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真是精力旺盛的老头啊。我这样一边想着，一边沉沉入睡，期间起来上了三次洗手间，翻了N次身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呵呵呵，喝了咖啡，睡不着啊。”电视还放着，老头蜷曲在床上，依旧没有脱衣裤，床头灯已关闭，我原本想老头大概睡着了，结果他却在黑暗中冒出了这样一句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电视上还放着抗日电视剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哪儿，是想上厕所了，睡得香啊。”我重新钻进被窝，刚要睡去，突然想起件事，于是问他：“坐了一天的车，风尘仆仆，洗个澡恐怕要舒服些，您洗澡了吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“噢，我不洗澡的。”老头说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真是怪老头。”我默默躺下，心里念着这句话。再次被吵醒，以为还在夜间，脑袋沉重到不行，伸手去抓手机，我的天，早上七点。老头背对着我呼呼呼的叠被子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“奇怪的老头，看电视到凌晨两三点，早上七点就起床，还能不能一起玩啦！”我崩溃的将被子拉上来，将头盖住，抚摸我剧烈起伏的左胸脯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有更绝的，当天晚上，老头拿着我送给他的咖啡过来，扔到我放电脑的桌上：“咖啡还你，我不喝的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我张着大嘴巴看他离开——真是怪老头啊。&lt;/p&gt;         </description>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 22:31:00 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>
